\question{11.3}{
    De variabele $X$ is normaal verdeeld met onbekende $\mu$ en een variantie $\Var{X}=100$.
    Ook de variabele $Y$ is normaal verdeeld met onbekende verwachtingswaarde.
    Er geldt $\Var{Y}=30$.
    Van de variabele $X$ worden tien trekkingen gedaan.
    Die leveren als gemiddelde $\samplemeanx = 50$.
    Er worden vijf trekkingen gedaan van de variabele $Y$ die als gemiddelde opleveren $\samplemeany = 55$.
    Toets of beide variabelen dezelfde verwachtingswaarde kunnen hebben (kies $\alpha=0.05$).
}
\answer{
    We hebben te maken met twee normaal verdeelde kansvariabelen
    \begin{itemize}
        \item De eerste kansvariabele is $X$: deze is normaal verdeeld met verwachtingswaarde $\mu_X = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma_X = \sqrt{100}=10$.
        \item De tweede kansvariabele is $Y$: deze is normaal verdeeld met verwachtingswaarde $\mu_Y = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma_Y = \sqrt{30}$.
    \end{itemize} 
    Om te toetsen of de gemiddeldes van beide kansvariabelen gelijk zijn, gebruiken we de volgende nulhypothese $H_0$ en alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] De verwachtingswaarden zijn gelijk, oftewel $\mu_X = \mu_Y$.
        \item[$H_1$:] De verwachtingswaarden zijn niet gelijk, oftewel $\mu_X \neq \mu_Y$.
    \end{itemize}
    Verder zijn het significantieniveau $\alpha = 0.05$ en de steekproefgemiddeldes $\samplemeanx = 50$ en $\samplemeany = 55$ gegeven.
    Omdat de standaardafwijkingen $\sigma_X$ en $\sigma_Y$ bekend zijn, is de toetsingsgrootheid gelijk aan
    \[
        Z = \frac{(\samplemeanvarX - \samplemeanvarY) - (\mu_1 - \mu_2)}{\sqrt{\frac{\sigma_X^2}{n}+\frac{\sigma_Y^2}{m}}}
    \]
    Onder de nulhypothese geldt $\mu_X = \mu_Y$, oftewel de geobserveerde toetsingsgrootheid $z$ heeft een waarde van
    \begin{align*}
        z   &= \frac{(\samplemeanx - \samplemeany) - (\mu_1 - \mu_2)}{\sqrt{\frac{\sigma_X^2}{n}+\frac{\sigma_Y^2}{m}}} \\
            &= \frac{(50-55) - 0}{\sqrt{\frac{100}{10}+\frac{30}{5}}} \\
            &= -1.25.
    \end{align*}

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):}\\
    Omdat we tweezijdig toetsen, is het kritieke gebied van de vorm $(-\infty, g_1]$ en $[g_2, \infty)$, waarbij de grenzen bepaald kunnen worden aan de hand 
    van de standaardnormale verdeling (normale verdeling met $\mu = 0$ en $\sigma=1$):
    \begin{align*}
        g_1 &= \invnorm(\opp=\alpha/2=0.025, \mu=0, \sigma=1) \approx -1.9600, \\
        g_2 &= \invnorm(\opp=1-\alpha/2=0.975, \mu=0, \sigma=1) \approx 1.9600.
    \end{align*}
    De geobserveerde toetsingsgrootheid $z = -1.25$ ligt niet in het kritieke gebied, dus we besluiten om de nulhypothese $H_0$ niet te verwerpen.
    Er is onvoldoende bewijs tegen de aanname van gelijke verwachtingswaarden van de twee variabelen.\\
    \medskip

    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):}\\
    De geobserveerde toetsingsgrootheid is $z = -1.25$.
    Omdat we tweezijdig toetsen, berekenen we de $p$-waarde als het minimum van $P(Z \leq z)$ en $P(Z \geq z)$ behorende bij de geobserveerde toetsingsgrootheid $z=-1.25$ en vergelijken deze met $\alpha/2 = 0.025$.
    \begin{align*}
        P(Z \leq z=-1.25) &= \normalcdf(\lb=-\GRinfinity, \ub=-1.25, \mu = 0, \sigma = 1) = 0.1056. \\
        P(Z \geq z=-1.25) &= \normalcdf(\lb=-1.25, \ub=\GRinfinity, \mu = 0, \sigma = 1) = 0.8944.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is dus gelijk aan $p \approx 0.1056$.
    Aangezien de $p$-waarde groter is dan $\alpha/2$, besluiten we om de nulhypothese $H_0$ niet te verwerpen.
    Er is onvoldoende bewijs tegen de aanname van gelijke verwachtingswaarden van de twee variabelen.
}