\question{11.12}{
    Een grootwinkelbedrijf verkoopt in alle filialen een bepaald afwasmiddel.
    In een week werd in zes filialen het volgende aantal flessen van dit afwasmiddel verkocht.
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccc}
            \toprule
                {\bfseries Filiaal} & {\bfseries A} & {\bfseries B} & {\bfseries C} & {\bfseries D} & {\bfseries E} & {\bfseries F} \\
            \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3} \cmidrule{4-4} \cmidrule{5-5} \cmidrule{6-6} \cmidrule{7-7} 
                {\bfseries Aantal flessen} & $320$ & $260$ & $440$ & $400$ & $380$ & $300$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    In de week nadat voorgaande gegevens werden verzameld, is een intensieve reclamecampagne gehouden voor het desbetreffende afwasmiddel.
    Volgend op deze reclamecampagne worden in tien filialen in \'e\'en week de volgende aantallen flessen verkocht:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccccccc}
            \toprule
                {\bfseries Filiaal} & {\bfseries P} & {\bfseries Q} & {\bfseries R} & {\bfseries S} & {\bfseries T} & {\bfseries U} & {\bfseries V} &{\bfseries W} & {\bfseries X} & {\bfseries Y} \\
            \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3} \cmidrule{4-4} \cmidrule{5-5} \cmidrule{6-6} \cmidrule{7-7} \cmidrule{8-8} \cmidrule{9-9} \cmidrule{10-10} \cmidrule{11-11}
                {\bfseries Aantal flessen} & $400$ & $360$ & $410$ & $500$ & $540$ & $380$ & $490$ & $520$ & $420$ & $480$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    Toets of het gemiddelde aantal verkochte flessen voor en na de behandeling gelijk is ($\alpha=0.05$).
    (Ga ervan uit dat de waargenomen aantallen mogen worden beschouwd als trekkingen uit normale verdelingen.)
}
\answer{
    Laat $X$ en $Y$ de kansvariabelen zijn die het aantal verkochte flessen afwasmiddel telt respectievelijk vóór en na de intensieve reclamecampagne.
    We mogen ervan uitgaan dat deze aantallen trekkingen zijn uit normale verdelingen, oftewel
    \begin{itemize}
        \item $X$ is normaal verdeeld met verwachtingswaarde $\mu_X = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma_X = \text{ ?}$.
        \item $Y$ is normaal verdeeld met verwachtingswaarde $\mu_Y = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma_Y = \text{ ?}$.
    \end{itemize} 
    Merk op dat we niet weten of de varianties gelijk zijn, dus hiervoor moeten we eerst een $F$-toets uitvoeren.\\
    \medskip

    {\noindent\bfseries \boldmath$F$-toets voor gelijke varianties:}\\
    We gaan toetsen of de varianties van $X$ en $Y$ gelijk zijn.
    Hiervoor definiëren we allereerst de nulhypothese $H_0$ en alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] De varianties zijn gelijk, oftewel $\sigma_X^2 = \sigma_Y^2$,
        \item[$H_1$:] De varianties zijn niet gelijk, oftewel $\sigma_X^2 \neq \sigma_Y^2$.
    \end{itemize}
    We gaan opnieuw uit van een significantieniveau $\alpha = 0.05$ en de steekproefgegevens in de bovenstaande tabellen.
    We berekenen allereerst de steekproefgemiddeldes:
    \begin{align*}
        \samplemeanx &= \frac{x_1+x_2+\ldots+x_n}{n} = \frac{320 + 260 + \ldots + 300}{6} = 350, \\
        \samplemeany &= \frac{y_1+y_2+\ldots+y_m}{m} = \frac{400 + 360 + \ldots + 480}{10} = 450.
    \end{align*}
    Met behulp van de steekproefgemiddeldes kunnen we nu de steekproefvarianties bepalen.
    \begin{align*}
        s_X^2 &= \frac{(x_1-\samplemeanx)^2 + \ldots + (x_n-\samplemeanx)^2}{n-1} = \frac{(320-350)^2 + \ldots + (300-350)^2}{5} = 4600, \\
        s_Y^2 &= \frac{(y_1-\samplemeany)^2 + \ldots + (y_m-\samplemeany)^2}{m-1} = \frac{(400-450)^2 + \ldots + (480-450)^2}{9} = 4000.
    \end{align*}
    De toetsingsgrootheid van de $F$-toets is gelijk aan
    \[
        F = \frac{S_X^2}{S_Y^2}
    \]
    en volgt de $F$-verdeling met respectievelijk $\df_1=n-1=5$ en $\df_2=m-1=9$ vrijheidsgraden.
    In dit geval hebben we een geobserveerde toetsingsgrootheid van
    \[
        f = \frac{s_X^2}{s_Y^2} = \frac{4600}{4000} = 1.15.
    \]

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):} \\
    Omdat we tweezijdig toetsen, is het kritieke gebied van de vorm $(-\infty, g_1)$ en $(g_2, \infty)$, waarbij de grenzen $g_1$ en $g_2$ bepaald 
    kunnen worden aan de hand van de $F(5, 9)$-verdeling.
    \begin{align*}
        &\fcdf(\lb=0, \ub=g_1, \df_1=5, \df_2=9)=\alpha/2=0.025 \rightarrow g_1 \approx 0.1497,\\
        &\fcdf(\lb=g_2, \ub=\GRinfinity, \df_1=5, \df_2=9)=\alpha/2=0.025 \rightarrow g_2 \approx 4.4844.
    \end{align*}
    De geobserveerde toetsingsgrootheid $f = 1.15$ ligt dus niet in het kritieke gebied $(0, 0.1497)$ en $(4.4844, \infty)$, dus we besluiten om de nulhypothese $H_0$ niet te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven onvoldoende reden om aan te nemen dat de varianties niet gelijk zouden zijn aan elkaar.\\
    \medskip
    
    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):} \\
    Omdat we tweezijdig toetsen, berekenen we de $p$-waarde als het minimum van $P(F \leq f)$ en $P(F \geq f)$ behorende bij de 
    geobserveerde toetsingsgrootheid $f = 1.15$, en vergelijken deze met $\alpha/2=0.025$:
    \begin{align*}
        P(F \geq f) &= \fcdf(\lb=0, \ub=1.15, \df_1=5, \df_2=9) \approx 0.5980.\\
        P(F \geq f) &= \fcdf(\lb=1.15, \ub=\GRinfinity, \df_1=5, \df_2=9) \approx 0.4020.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is groter dan het significantieniveau $\alpha$, dus we besluiten om de nulhypothese $H_0$ niet te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven onvoldoende reden om aan te nemen dat de varianties niet gelijk zouden zijn aan elkaar.\\[1ex]

    {\noindent\bfseries Onafhankelijke \boldmath$t$-toets (gelijke variantie)}\\
    Door het toetsresultaat van de $F$-toets mogen we uitgaande van gelijke varianties, oftewel $\sigma^2 = \sigma_X^2 = \sigma_Y^2$.
    We gaan toetsen of de gemiddeldes van $X$ en $Y$ gelijk zijn.
    Hiervoor defini\"eren we allereerst de nulhypothese $H_0$ en alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] De verwachtingswaarden zijn gelijk, oftewel $\mu_X = \mu_Y$,
        \item[$H_1$:] De verwachtingswaarden zijn niet gelijk, oftewel $\mu_X \neq \mu_Y$.
    \end{itemize}
    Gegeven is het significantieniveau $\alpha = 0.05$ en de steekproefgegevens hierboven berekend:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{lll}
            $\samplemeanx = 350$ & $s_X^2 = 4600$ & $n = 6$ \\
            $\samplemeany = 450$ & $s_Y^2 = 4000$ & $m = 10$ \\
        \end{tabular}
    \end{center}

    \noindent Omdat we mogen uitgaan van gelijke varianties, kunnen we de gezamenlijke variantie $\sigma^2$ schatten met behulp van de formule voor de \enquote{pooled variance}:
    \begin{align*}
        s_P^2 = \frac{(n-1)s_X^2+(m-1)s_Y^2}{n-1+m-1} = \frac{6\cdot 4600 + 10 \cdot 4000}{14} \approx 4828.5714.
    \end{align*}
    De toetsingsgrootheid voor deze hypothesetoets is gelijk aan
    \[
        T = \frac{(\samplemeanvarX - \samplemeanvarY) - (\mu_X - \mu_Y)}{\sqrt{\frac{S_P^2}{m}+\frac{S_P^2}{n}}}
    \]
    en volgt onder aanname van de nulhypothese een $t$-verdeling met $\df = n + m - 2 = 14$ vrijheidsgraden.
    Onder aanname van de nulhypothese geldt $\mu_1 = \mu_2$, oftewel $\mu_1 - \mu_2 = 0$.
    De bijbehorende geobserveerde toetsingsgrootheid $t$ berekenen we dan als volgt:
    \begin{align*}
        t   &= \frac{(\samplemeanx - \samplemeany) - (\mu_X - \mu_Y)}{\sqrt{\frac{s_P^2}{n} + \frac{s_P^2}{m}}} \\
            &= \frac{(350 - 450) - 0}{\sqrt{\frac{4828.5714}{6} + \frac{4828.5714}{10}}} \\
            &\approx -2.7868.
    \end{align*}

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):}\\
    Omdat we tweezijdig toetsen, is het kritieke gebied van de vorm $(-\infty, g_1]$ en $[g_2, \infty)$, waarbij de grenzen $g_1$ en $g_2$ bepaald 
    kunnen worden aan de hand van de $t$-verdeling met $\df=14$ vrijheidsgraden.
    \begin{align*}
        g_1 &= \invt(\opp=\alpha/2 = 0.025, \df=14) \approx -2.1448, \\
        g_2 &= \invt(\opp=1-\alpha/2 = 0.975, \df=14) \approx 2.1448.
    \end{align*}
    De geobserveerde toetsingsgrootheid $t \approx -2.7868$ ligt dus wel in het kritieke gebied $(-\infty, -2.1448)$ en $(2.1448, \infty)$, dus we besluiten om de nulhypothese $H_0$ te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven voldoende reden om aan te nemen dat het aantal verkochte flessen afwasmiddel significant hoger is na de intensieve reclamecampagne.\\
    \medskip

    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):}\\
    Omdat we tweezijdig toetsen, berekenen we de $p$-waarde als het minimum van $P(T \leq t)$ en $P(T \geq t)$ behorende bij
    de geobserveerde toetsingsgrootheid $t\approx-2.7868$, en vergelijken deze met $\alpha/2 = 0.025$.
    \begin{align*}
        P(T \leq t\approx-2.7868) &= \tcdf(\lb=-\GRinfinity, \ub=-2.7868, \df=14) \approx 0.0073.\\
        P(T \geq t\approx-2.7868) &= \tcdf(\lb=2.7868, \ub=\GRinfinity, \df=14) \approx 0.9927.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is dus gelijk aan $p \approx 0.0073$.
    Aangezien de $p$-waarde kleiner is dan $\alpha/2$, besluiten we om de nulhypothese $H_0$ te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven voldoende reden om aan te nemen dat het aantal verkochte flessen afwasmiddel significant hoger is na de intensieve reclamecampagne.
}