\question{11.1}{
    Een instantie die toezicht houdt op de mate van luchtverontreiniging doet regelmatig metingen op diverse plaatsen in het land.
    De gemeten verontreiniging wordt uitgedrukt in een bepaalde index, die op alle werkdagen wordt bepaald.
    In 2018 werden enkele nieuwe richtlijnen voor de industrie afgekondigd met als doel het niveau van luchtverontreiniging te verlagen.
    Om het effect van deze maatregelen te bestuderen, werd een onderzoek gedaan.
    Hierbij werden $20$ waarden ($x_i$) die bepaald zijn in februari 2017 vergeleken met $20$ waarden ($y_i$) die zijn gemeten in februari 2018.
    Voor deze waarden werd berekend:
    \[
        \samplemeanx=164.6 \text{ en } s_X = 17.2, \text{ en } \samplemeany = 143.2 \text{ en } s_Y = 15.9
    \]
    Met een verschiltoets gaan we bepalen of er een significante verbetering is opgetreden.
}
\answer{
    Laat $X$ en $Y$ de kansvariabelen zijn die het niveau van luchtverontreiniging meet op een willekeurige dag in respectievelijk februari 2017 en februari 2018.
    De steekproefgroottes zijn beide gelijk aan $n=m=20$.
    Van deze kansvariabelen zijn zowel de verwachtingswaarden als de standaardafwijkingen onbekend.
    Merk op dat we niet weten of de varianties gelijk zijn, dus hiervoor moeten we eerst een $F$-toets uitvoeren.\\[1ex]

    {\noindent\boldmath$F$\bfseries-toets voor gelijke varianties:}\\
    We gaan toetsen of de varianties van $X$ en $Y$ gelijk zijn.
    Hiervoor definiëren we allereerst de nulhypothese $H_0$ en alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] De populatievarianties zijn gelijk, oftewel $\sigma_X^2 = \sigma_Y^2$,
        \item[$H_1$:] De populatievarianties zijn niet gelijk, oftewel $\sigma_X^2 \neq \sigma_Y^2$.
    \end{itemize}
    We gaan uit van een significantieniveau $\alpha = 0.05$ en de bovenstaande steekproefgegevens.
    De toetsingsgrootheid van de $F$-toets is gelijk aan
    \[
        F = \frac{S_X^2}{S_Y^2}
    \]
    en volgt de $F$-verdeling met respectievelijk $\df_1=n-1=19$ en $\df_2=m-1=19$ vrijheidsgraden.
    In dit geval hebben we een geobserveerde toetsingsgrootheid van
    \[
        f = \frac{s_X^2}{s_Y^2} = \frac{17.2}{15.9} \approx 1.0817.
    \]

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):} \\
    Een $F$-toets is altijd tweezijdig, dus het kritieke gebied is van de vorm $(-\infty, g_1]$ en $[g_2, \infty)$.
    De grenzen $g_1$ en $g_2$ kunnen worden bepaald aan de hand van de $F(19, 19)$-verdeling:
    \begin{align*}
        &\fcdf(\lb=0, \ub=g_1, \df_1=19, \df_2=19)=\alpha/2=0.025 \rightarrow g_1 \approx 0.3958,\\
        &\fcdf(\lb=g_2, \ub=\GRinfinity, \df_1=19, \df_2=19)=\alpha/2=0.025 \rightarrow g_2 \approx 2.5265.
    \end{align*}
    De geobserveerde toetsingsgrootheid $f \approx 1.0817$ ligt dus niet in het kritieke gebied $(-\infty, 0.3958)$ en $(2.5265, \infty)$,
    dus we besluiten om de nulhypothese $H_0$ niet te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven onvoldoende reden om aan te nemen dat de varianties niet gelijk zouden zijn aan elkaar.\\
    \medskip
    
    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):} \\
    Een $F$-toets is altijd tweezijdig, dus om de $p$-waarde te bepalen behorende bij de geobserveerde toetsingsgrootheid $f \approx 1.0817$ moeten we
    het minimum berekenen van $P(F \leq f)$ en $P(F \geq f)$.
    \begin{align*}
        P(F \leq f \approx 1.0817) &= \fcdf(\lb=0, \ub=1.0817, \df_1=19, \df_2=19) \approx 0.5671.\\
        P(F \geq f \approx 1.0817) &= \fcdf(\lb=1.0817, \ub=\GRinfinity, \df_1=19, \df_2=19) \approx 0.4329.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is dus gelijk aan $p\approx 0.4329$.
    Omdat de $p$-waarde veel groter dan het significantieniveau $\alpha=0.05$ is, besluiten we om de nulhypothese $H_0$ niet te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven onvoldoende reden om aan te nemen dat de varianties niet gelijk zouden zijn aan elkaar.\\
    \medskip

    {\noindent\bfseries Onafhankelijke \boldmath$t$-toets (gelijke variantie)}\\
    Om te bepalen of er een significante verbetering is opgetreden, moeten we kijken of de gemiddelde luchtverontreiniging is gedaald in 2018.
    We voeren hiervoor een hypothesetoets uit met de volgende nulhypothese $H_0$ en de alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] Er is geen verbetering opgetreden, oftewel $\mu_X \le \mu_Y$.
        \item[$H_1$:] Er is wel een verbetering opgetreden, oftewel $\mu_X > \mu_Y$.
    \end{itemize}
    Verder wordt er uitgegaan van een significantieniveau $\alpha = 0.05$.
    Op basis van de toetsuitslag van de $F$-toets mogen we aannemen dat de varianties gelijk zijn, oftewel $\sigma^2 = \sigma_X^2 = \sigma_Y^2$.
    In dit geval mogen we gebruik maken van de \enquote{pooled variance}:
    \[
        s_P^2 = \frac{(n-1) s_X^2 + (m-1) s_Y^2}{n-1+m-1} = \frac{19 \cdot 17.2^2 + 19 \cdot 15.9^2}{38} = 274.325.
    \]
    Onder de nulhypothese $H_0$ nemen we aan dat $\mu_X = \mu_Y$ (extreem geval), waardoor de bijbehorende geobserveerde toetsingsgrootheid gelijk is aan
    \begin{align*}
        t   &= \frac{(\samplemeanx - \samplemeany) - (\mu_X-\mu_Y)}{\sqrt{\frac{s_P^2}{n} + \frac{s_P^2}{m}}} \\
            &= \frac{(164.6 - 143.2) - 0}{\sqrt{\frac{274.325}{20} + \frac{274.325}{20}}} \\
            &\approx 4.0858.
    \end{align*}
    Merk op dat de theoretische toetsingsgrootheid een $t$-verdeling volgt met $\df=n-m+2=38$ vrijheidsgraden.\\[1ex]

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):}\\
    Omdat we rechtszijdig toetsen, is het kritieke gebied van de vorm $[g, \infty)$, waarbij de grens $g$ als volgt bepaald kan worden:
    \begin{align*}
        g &= \invt(\opp=1-\alpha, \df = n + m - 2) = \invt(\opp=0.95, \df = 38) \approx 1.6860.
    \end{align*}
    De geobserveerde toetsingsgrootheid $t \approx 4.0858$ is groter dan deze kritieke grens $g$, dus $t$ ligt in het kritieke gebied.
    We verwerpen dus de nulhypothese $H_0$.
    Er is voldoende reden om op basis van deze steekproef aan te nemen dat er daadwerkelijk een significante daling is gerealiseerd in de luchtverontreiniging in $2018$.

    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):}\\
    Aangezien we rechtszijdig toetsen, berekenen we de $p$-waarde als de kans dat de toetsingsgrootheid $T$ een grotere waarde aanneemt dan $t \approx 4.0858$:
    \begin{align*}
        p = P(T \geq t \approx 4.0858) = \tcdf(\lb=4.0858, \ub=\GRinfinity, \df=38) \approx 1.0936 \cdot 10^{-4}.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is extreem klein (veel kleiner dan het significantieniveau $\alpha=0.05$), dus we besluiten om de nulhypothese te verwerpen.
    Er is voldoende reden om op basis van deze steekproef aan te nemen dat er daadwerkelijk een significante verbetering is gerealiseerd, oftewel
    dat de luchtverontreiniging in $2018$ significant is verlaagd.
}