\question{11.13}{
    In zes filialen van een supermarktketen is het aantal verkochte flessen van een wasmiddel vlak voor en vlak na een reclamecampagne geregistreerd.
    De resultaten waren:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccc}
            \toprule
                {\bfseries Filiaal} & {\bfseries A} & {\bfseries B} & {\bfseries C} & {\bfseries D} & {\bfseries E} & {\bfseries F} \\
            \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3} \cmidrule{4-4} \cmidrule{5-5} \cmidrule{6-6} \cmidrule{7-7} 
                Aantal voor & $320$ & $260$ & $440$ & $400$ & $380$ & $310$ \\
                Aantal na & $420$ & $380$ & $520$ & $490$ & $490$ & $400$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    Toets of er een opvallend verschil is in de omzet per filiaal voor en na de campagne ($\alpha=0.05$).
    Voer de toets op twee manieren uit en geef aan van welke veronderstellingen men is uitgegaan bij de toetsen (vergelijk opgave 11.12).
}
\answer{
    Laat $X$ en $Y$ de kansvariabelen zijn die het aantal verkochte flessen wasmiddel telt respectievelijk v\'o\'or en na de reclamecampagne.
    We kunnen ervan uit dat deze aantallen \emph{gepaard} zijn
    \begin{align*}
        X &\sim N(\mu_X =\ ?; \sigma_X =\ ?) \\
        Y &\sim N(\mu_Y =\ ?; \sigma_Y =\ ?). 
    \end{align*}
    Hierdoor kunnen we de gepaarde uitkomsten samennemen tot een nieuwe variabele gebaseerd op het verschil:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccc}
            \toprule
                {\bfseries Filiaal} & {\bfseries A} & {\bfseries B} & {\bfseries C} & {\bfseries D} & {\bfseries E} & {\bfseries F} \\
            \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3} \cmidrule{4-4} \cmidrule{5-5} \cmidrule{6-6} \cmidrule{7-7} 
                Aantal voor ($x$) & $320$ & $260$ & $440$ & $400$ & $380$ & $310$ \\
                Aantal na ($y$) & $420$ & $380$ & $520$ & $490$ & $490$ & $400$ \\
            \midrule
                Verschil ($v = y - x$) & $100$ & $120$ & $80$ & $90$ & $110$ & $90$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    We gaan toetsen of het gemiddelde $\mu_V$ van de gepaarde verschillen $V$ gelijk is aan $0$.
    Hiervoor defini\"eren we allereerst de nulhypothese $H_0$ en alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] Het gemiddelde verschil is gelijk aan $0$, oftewel $\mu_V = 0$,
        \item[$H_1$:] Het gemiddelde verschil is niet gelijk aan $0$, oftewel $\mu_V \neq 0$.
    \end{itemize}
    Gegeven is het significantieniveau $\alpha = 0.05$ en de steekproefgegevens in bovenstaande tabel.
    Het steekproefgemiddelde van de verschillen is gelijk aan
    \[
        \overline{v} = \frac{v_1 + v_2 + \ldots + v_6}{6} = \frac{100 + 120 + \ldots + 90}{6} \approx 98.3333.
    \]
    De steekproefvariantie $s_V^2$ berekenen we als volgt:
    \[
        s_V^2 = \frac{(v_1-\overline{v})^2 + \ldots + (v_n-\overline{v})^2}{n-1} = \frac{(100-98.3333)^2 + \ldots + (90-98.3333)^2}{5} = 216.6667. \\
    \]
    Neem aan dat $V$ normaal verdeeld is $\mu_V = 0$ en met onbekende standaardafwijking $\sigma_v$.  
    Hierdoor moeten we gebruik maken van de $t$-verdeling met $\df=n-1 = 5$ vrijheidsgraden. 
    Onder de nulhypothese is de toetsingsgrootheid van deze toets gelijk aan
    \[
        t = \frac{\overline{v} - \mu_V}{s_V} = \frac{98.3333 - 0}{\sqrt{216.6667}} \approx 6.6804.
    \]

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):}\\
    Omdat we tweezijdig toetsen, is het kritieke gebied van de vorm $(-\infty; g_1]$ en $[g_2; \infty)$, waarbij de grenzen $g_1$ en $g_2$ bepaald kunnen worden met de $t$-verdeling.
    \begin{align*}
        g_1 &= \invt(\opp=\alpha/2 = 0.025; \df=5) \approx -2.5706, \\
        g_2 &= \invt(\opp=1-\alpha/2 = 0.975; \df=5) \approx 2.5706.
    \end{align*}
    De berekende $t \approx 6.6804$ ligt dus in het kritieke gebied, dus we verwerpen de nulhypothese $H_0$.
    Er is op basis van deze steekproeven voldoende reden om aan te nemen dat het aantal verkochte flessen afwasmiddel significant hoger is na de reclamecampagne.

    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):}
    Omdat we tweezijdig toetsen, berekenen we de $p$-waarde als de rechteroverschrijdingskans van de waarde $6.6804$ (omdat deze groter dan $0$ is en dus in de rechterhelft van de $t$-verdeling ligt) en vergelijken deze met $\alpha/2 = 0.025$.
    \begin{align*}
        p &= \tcdf(\lb=6.6804; \ub=10^{10}; \df=5) \approx 5.6789 \cdot 10^{-4}.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is (veel) kleiner dan $\alpha/2$, dus we verwerpen de nulhypothese $H_0$.
    Er is op basis van deze steekproeven voldoende reden om aan te nemen dat het aantal verkochte flessen afwasmiddel significant hoger is na de reclamecampagne.
}