\question{11.14}{
    Een onderzoeker merkt naar aanleiding van de aanpak bij opgave 11.13 op dat het misschien beter is om per filiaal eerst de procentuele omzetstijging te berekenen.
    Voer op basis van deze uitkomsten nogmaals een $t$-toets uit. 
    (Kies $\alpha=0.05$.)
}
\answer{
    Hierdoor kunnen we de gepaarde uitkomsten samennemen tot een nieuwe variabele gebaseerd op het verschil:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccc}
            \toprule
                {\bfseries Filiaal} & {\bfseries A} & {\bfseries B} & {\bfseries C} & {\bfseries D} & {\bfseries E} & {\bfseries F} \\
            \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3} \cmidrule{4-4} \cmidrule{5-5} \cmidrule{6-6} \cmidrule{7-7} 
                Aantal voor ($x$) & $320$ & $260$ & $440$ & $400$ & $380$ & $310$ \\
                Aantal na ($y$) & $420$ & $380$ & $520$ & $490$ & $490$ & $400$ \\
            \midrule
                Verschil ($v = y - x$) & $100$ & $120$ & $80$ & $90$ & $110$ & $90$ \\
                Verschil \si{\percent} ($\text{pv}=\frac{v}{x}\cdot \SI{100}{\percent}$) & $31.25$ & $46.1538$ & $18.1818$ & $22.5$ & $28.9474$ & $29.0323$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    We gaan toetsen of het gemiddelde van de procentuele verandering $\text{PV}$ gelijk is aan $0$, omdat dit zou duiden op $\mu_X = \mu_Y$.
    Hiervoor definiëren we allereerst de nulhypothese $H_0$ en alternatieve hypothese $H_1$:
    \begin{itemize}
        \item[$H_0$:] Er is geen significante procentuele verandering, oftewel $\mu_{\text{PV}} = 0$.
        \item[$H_1$:] Er is wel een significante procentuele verandering, oftewel $\mu_{\text{PV}} \neq 0$. 
    \end{itemize}
    Gegeven is het significantieniveau $\alpha = 0.05$ en de steekproefgegevens in bovenstaande tabel.
    Het steekproefgemiddelde van de verschillen is gelijk aan
    \[
        \overline{\text{pv}} = \frac{\text{pv}_1 + {\text{pv}}_2 + \ldots + {\text{pv}}_6}{6} = \frac{31.25 + 46.1538 + \ldots + 29.0323}{6} \approx 29.3442.
    \]
    De steekproefvariantie $s_{\text{PV}}^2$ berekenen we als volgt:
    \begin{align*}
    s_{\text{PV}}^2    &= \frac{(\text{pv}_1-\overline{\text{pv}})^2 + \ldots + (\text{pv}_n-\overline{\text{pv}})^2}{n-1} \\
                &= \frac{(31.25-29.3442)^2 + \ldots + (29.0323-29.3442)^2}{5} \\
                &\approx 91.5786.
    \end{align*}  
    Neem opnieuw aan dat $\text{PV}$ normaal verdeeld is $\mu_{\text{PV}} = 0$ en met onbekende standaardafwijking $\sigma_{\text{PV}}$.  
    De toetsingsgrootheid is gelijk aan
    \[
        T = \frac{\overline{\text{PV}} - \mu_{\text{PV}}}{S_{\text{PV}} / \sqrt{n}}.
    \]
    en volgt onder aanname van de nulhypothese $H_0$ een $t$-verdeling met $\text{df}=n-1 = 5$ vrijheidsgraden. 
    De geobserveerde toetsingsgrootheid van deze toets is gelijk aan
    \[
        t = \frac{\overline{\text{pv}} - \mu_{\text{PV}}}{s_{\text{PV}} / \sqrt{n}} = \frac{29.3442 - 0}{\sqrt{91.5786} / \sqrt{6}} \approx 7.5111.
    \]

    {\noindent\bfseries Methode 1 (kritiek gebied):}\\    
    Omdat we tweezijdig toetsen, is het kritieke gebied van de vorm $(-\infty, g_1)$ en $(g_2, \infty)$, waarbij de grenzen $g_1$ en $g_2$ bepaald 
    kunnen worden aan de hand van de $t$-verdeling met $\df=5$ vrijheidsgraden.
    \begin{align*}
        g_1 &= \invt(\opp=\alpha/2 = 0.025, \df=5) \approx -2.5706, \\
        g_2 &= \invt(\opp=1-\alpha/2 = 0.975, \df=5) \approx 2.5706.
    \end{align*}
    De geobserveerde toetsingsgrootheid $t \approx 7.5111$ ligt dus in het kritieke gebied, dus we besluiten om de nulhypothese $H_0$ te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven voldoende reden om aan te nemen dat er een significante procentuele verandering is in het aantal verkochte flessen afwasmiddel, specifiek een significante stijging.\\
    \medskip

    {\noindent\bfseries Methode 2 ($p$-waarde):}\\
    Omdat we tweezijdig toetsen, berekenen we de $p$-waarde als het minimum van $P(T \leq t)$ en $P(T \geq t)$ behorende bij de geobserveerde toetsingsgrootheid 
    $t \approx 7.5111$ en vergelijken deze met $\alpha/2 = 0.025$.
    \begin{align*}
        P(T \geq t \approx 7.5111) &= \tcdf(\lb=-\GRinfinity, \ub=7.5111, \df=5) \approx 0.9997.\\
        P(T \geq t \approx 7.5111) &= \tcdf(\lb=7.5111, \ub=\GRinfinity, \df=5) \approx 3.3085 \cdot 10^{-4}.
    \end{align*}
    De $p$-waarde is dus gelijk aan $p \approx 3.3085 \cdot 10^{-4}$.
    Aangezien de $p$-waarde veel kleiner is dan $\alpha/2$, besluiten we om de nulhypothese $H_0$ te verwerpen.
    Er is op basis van deze steekproeven voldoende reden om aan te nemen dat er een significante procentuele verandering is in het aantal verkochte flessen afwasmiddel, specifiek een significante stijging.
}