\question{13.1}{
    Een fabrikant van synthetische vezels onderzoekt of het krimpen van de vezels samenhangt met de temperatuur waarbij ze worden gewassen.
    Er wordt achtmaal een proef verricht waarbij de vezels gedurende $30$ minuten aan een bepaalde temperatuur worden blootgesteld.
    De geconstateerde krimp werd (in procenten van de oorspronkelijke lengte) als volgt vastgesteld:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccccccc}
            \toprule
                {\bfseries Temperatuur (\si{\celsius})} & $60$ & $70$ & $80$ & $90$ & $100$ & $75$ & $85$ & $100$ \\
            \midrule
                {\bfseries Krimp (\si{\percent})} & $1.2$ & $1.9$ & $2.8$ & $3.8$ & $4.2$ & $2.6$ & $3.2$ & $4.5$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    Het verband tussen temperatuur en krimp willen we beschrijven door een regressielijn te berekenen op basis van de waargenomen uitkomsten.

}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Welke sommaties moeten we berekenen om de regressiecoëefficiënten te kunnen bepalen?
    \answer{
        Bij enkelvoudige regressie is de regressielijn van de vorm $Y = a + b\cdot X$, waarbij we de regressiecoëfficiënten $a$ en $b$ bepalen aan de hand van 
        \begin{align*}
            b &= \frac{\samplemeanxy - \samplemeanx \cdot \samplemeany}{\samplemeanxsquared - (\samplemeanx)^2} \\
            a &= \samplemeany - b \cdot \samplemeanx
        \end{align*}
        We hebben dus de sommaties (of gemiddeldes) $\sum x_i$, $\sum y_i$, $\sum x_i\cdot y_i$ en $\sum x_i^2$
    }

    \item Bereken de sommaties in een rekenschema.
    \answer{
        De sommaties worden geillustreerd in onderstaand rekenschema:
        \begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
		\toprule
			$x$ & $y$ & $xy$ & $x^2$ \\
		\midrule
			$60$ & $1.2$ & $72$ & $3600$  \\
			$70$ & $1.9$ & $133$ & $4900$ \\
			$80$ & $2.8$ & $224$ & $6400$ \\
			$90$ & $3.8$ & $342$ & $8100$  \\
			$100$ & $4.2$ & $420$ & $10000$  \\
			$75$ & $2.6$ & $195$ & $5625$  \\
			$85$ & $3.2$ & $272$ & $7225$ \\
			$100$ & $4.5$ & $450$ & $10000$ \\
		\midrule
$			\samplemeanx = 82.5$ & $\samplemeany = 3.025$ & $\samplemeanxy = 263.5$ & $\samplemeanxsquared = 6981.25$ \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}
    }

    \item Bereken de coëfficiënten $a$ en $b$ van de lineaire vergelijking.
    \answer{
        We kunnen de gemiddeldes uit het bovenstaande rekenschema invullen om de coëfficiënten te krijgen van de regressielijn.
        \begin{align*}
            b   &= \frac{\samplemeanxy - \samplemeanx \cdot \samplemeany}{\samplemeanxsquared - (\samplemeanx)^2} \\
                &= \frac{263.5 - 82.5 \cdot 3.025}{6981.25 - (82.5)^2} \\
                &= \frac{13.938}{175} = 0.0796 \\
            a   &= \samplemeany - b \cdot \samplemeanx \\
                &= 3.025 - 0.0796 \cdot 82.5 \\
                &= -3.5455.
        \end{align*}
        De formule van de regressielijn behorende bij deze steekproef is dus gelijk aan $Y = -3.5455+0.0796X$.
    }

    \item Voorspel de krimp als de temperatuur $X$ de waarde \SI{65}{\celsius} heeft.
    \answer{
        Een voorspelling voor de krimp bij een temperatuur van \SI{65}{\celsius} vinden we simpelweg door $X = 65$ in te vullen in de regressielijn.
        Dit geeft een voorspelde waarde van $Y = -3.5455 + 0.0796 \cdot 65 = 1.63125$. 
        
        Dat betekent dat bij een temperatuur van \SI{65}{\celsius} de vezels naar verwachting met ongeveer \SI{1.63}{\percent} zullen krimpen.
    }
\end{enumerate}