\question{5.2}{Een vulmachine vult pakken rijst waarop staat dat daarin $1 000$ gram rijst zit.
Omdat er altijd wat variatie zit in de afgeleverde hoeveelheden, staat de machine ingesteld op een gemiddeld vulgewicht van $1 010$ gram.
We mogen ervan uitgaan dat de afgeleverde hoeveelheden beschreven worden door een normale verdeling met $\mu = 1 010$ gram.
De standaarddeviatie is echter onbekend.
}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Bij nauwkeurig nawegen van een groot aantal pakken bleek dat in \SI{20}{\percent} van de gevallen een pak minder dan $1 000$ gram rijst bevat.
    Bereken op basis van deze informatie de standaarddeviatie van de vulgewichten.
    \answer{
        We noteren met $X$ het vulgewicht van een willekeurig pak rijst.
        Er geldt dat $X$ normaal verdeeld is met verwachtingswaarde $\mu=1 010$ en onbekende standaardafwijking $\sigma$.
        Verder is gegeven dat de kans op een gewicht van minder dan $1000$ gram is \SI{20}{\percent}, oftewel $P(X \le 1000) = 0.2$.

        We kunnen de standaardafwijking $\sigma$ vinden als we de vergelijking $P(X \leq 1000) = \normalcdf(\lb=-10^{99}, \ub=1000, \mu=1010, \sigma=\text{\ ?}) = 0.2$ kunnen oplossen.
        Dit doen we met behulp van de \enquote{numeric solver}:
        \begin{align*}
            E_1 &= \normalcdf(\lb=-10^{99}, \ub=1000, \mu=1010, \sigma=X) \\
            E_2 &= 0.2
        \end{align*}
        Uit de functie \enquote{Numeric Solver} volgt dan een standaardafwijking $\sigma = X \approx 11.8818$.
    }

    \item Hoe groot is de kans dat een willekeurig pak rijst meer weegt dan $1 020$ gram?
    \answer{
        Zodra we de verwachtingswaarde $\mu$ en de standaarddeviatie $\sigma$ van een normale verdeling weten, kunnen we de kans berekenen dat een willekeurig pak rijst meer dan $1 020$ gram weegt:
        \begin{align*}
            P(X > 1 020)    &= \normalcdf(\lb=1020, \ub=\GRinfinity, \mu=1010, \sigma=11.8818) \\
                            &\approx 0.2000.
        \end{align*}
        {\itshape Merk op dat we dit ook zonder berekening hadden kunnen inzien.
            We hebben immers te maken met een normale verdeling met gemiddelde $\mu = 1010$, oftewel een symmetrische verdeling rond $1010$.
            Uit deze symmetrie volgt dat $P(X > 1020 = 1010+10) = P(X < 1 000 = 1010 - 10) = 0.20$.
        }
    }

    \item Stel we kiezen willekeurig $16$ pakken rijst.
    Hoe groot is de kans dat deze gemiddeld minder dan $1 000$ gram rijst bevatten?
    \answer{
        Laat $X_1, X_2, \ldots, X_{16}$ de gewichten zijn van $16$ willekeurig gekozen pakken rijst.
        Volgens de centrale limietstelling geldt dat het gemiddelde gewicht van deze 16 pakken rijst
        \[
            \samplemeanvarX = \frac{X_1+X_2+\ldots+X_{16}}{16}
        \]  
        normaal verdeeld is met $\mu = 1010$ en standaardafwijking $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{11.8818}{\sqrt{16}} \approx 2.9705$. 
        % We berekenen allereerst de $z$-score behorende bij een gemiddeld gewicht van $1000$ gram.
        % Dat is gelijk aan:
        % \[
        %     z = \frac{x-\mu}{\sigma} = \frac{1 000 - 1 010}{2.9705} \approx -3.3665.
        % \]
        De kans dat de $16$ willekeurig gekozen pakken rijst gemiddeld minder dan $1 000$ gram rijst bevatten is dan gelijk aan
        \begin{align*}
            P(\samplemeanvarX < 1 000)  &= \normalcdf(\lb=-\GRinfinity, \ub=1000, \mu=1010, \sigma=2.9705) \\
                                        &\approx 3.8072 \cdot 10^{-4}.
        \end{align*}
    }
\end{enumerate}
