\question{5.m4}{
    Het aantal jaarlijkse reiskilometers aan woon-werkverkeer per auto is voor de werknemers van een groot concern nauwkeurig geregistreerd.
    Het bleek hierbij dat dit aantal goed kon worden beschreven door een normale verdeling met $\mu=8 000$ kilometer en $\sigma = 2 500$.
    Op basis van deze verdeling kan worden vastgesteld dat de \SI{10}{\percent} werknemers die het grootste aantal woon-werkkilometers maken, per jaar per persoon meer reizen dan ongeveer $\ldots$
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $8 000$ km.
        \item $10 500$ km.
        \item $11 200$ km.
        \item $12 100$ km.
    \end{enumerate}
}

    \answer{
        De kansvariabele $X$ meet het aantal woon-werkkilometers van een willekeurige werknemer en is normaal verdeeld met $\mu = 8000$ en $\sigma=2500$.

        We willen in dit geval, gegeven een kans van $0.10$, de grenswaarde $g$ berekenen waarvoor geldt $P(X \ge g) = 0.10$, oftewel $P(X \le g) = 1 - 0.10 = 0.90$.
        Hiervoor moeten we dus gebruik maken van de functie \enquote{invNorm} op de grafische rekenmachine.
         
        \begin{align*}
            g   &= \invnorm(\opp= 1-0.10=0.90, \mu=8 000, \sigma= 2 500) \\
                &\approx 11204\ \unit{km}.
        \end{align*}
        Het juiste antwoord is dus (c).

        {
            \noindent \textit{\textbf{Noot:} bij het gebruik van de functie \enquote{InvNorm} wordt in de rest van de uitwerkingen altijd uitgegaan van de oppervlakte links van de grenswaarde $g$ (oftewel we gebruiken Tail$=$LEFT), tenzij expliciet anders aangegeven.}
        }
    }