\question{5.10}{In een kliniek wordt van een groep $50$-plussers bloed afgenomen voor de bepaling van het cholesterolgehalte.
Het is een bekend gegeven dat de hoeveelheid cholesterol per buisje bloed kan worden weergegeven door een normaal verdeelde variabele $X$ met $\mu=5.20$ mg en $\sigma=0.9$ mg.
Het $98$-ste percentiel van een verdeling is het punt op de $x$-as waarboven zich \SI{2}{\percent} van de waarnemingen bevindt, dus waaronder \SI{98}{\percent} van de waarnemingen ligt.
}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Welke $x$-waarde geeft hier het $98$-ste percentiel aan?
    \answer{
        De kansvariabele $X$ meet de hoeveelheid cholesterol (in mg) van een willekeurig buisje bloed en is normaal verdeeld met $\mu = 5.20$ en $\sigma=0.9$.
        Het $98$-ste percentiel berekenen is hetzelfde als een waarde $x$ vinden waarvoor geldt dat $P(X \leq x) = 0.98$.
        Met andere woorden, we willen een grenswaarde berekenen en dat kunnen we doen met behulp van de functie \enquote{InvNorm}:
        \[
            x = \invnorm(\opp=0.98, \mu=5.20, \sigma=0.9) \approx 7.0484\ \unit{mg}.
        \]
    }

    \item Hoeveel standaarddeviaties ligt dat punt verwijderd van het gemiddelde van $5.20$ mg.
    \answer{
        Het aantal standaarddeviaties waarmee $x$ verwijderd ligt van het gemiddelde $5.20$ mg is gelijk aan de $z$-score:
        \[
            z = \frac{x-\mu}{\sigma} = \frac{7.0484 - 5.20}{0.9} \approx 2.0537.
        \]
        De waarde $x \approx 7.0484$ mg ligt dus net iets meer dan $2$ standaarddeviaties boven het gemiddelde $\mu=5.20$ mg.
    }

    \item In een gemeente wordt een bevolkingsonderzoek gehouden naar het cholesterolgehalte.
    Hierbij waren $8 500$ personen betrokken.
    Mensen met een cholesterolwaarde boven het $98$-ste percentiel worden voor nader onderzoek opgeroepen.
    Hoeveel personen krijgt naar verwachting een oproep?
    \answer{
        Per definitie van percentielen, geldt dat \SI{2}{\percent} van de bevolking een cholesterolwaarde heeft boven het $98$-ste percentiel.
        In een groep van $8 500$ personen zullen naar verwachting dus $0.02 \cdot 8500 = 170$ mensen een oproep krijgen voor nader onderzoek.
    }

    \item Voor een willekeurig persoon uit de groep $50$-plussers bepalen we het cholesterolgehalte.
    Noem deze uitkomst $y$.
    Wat is het twee-sigmagebied voor $y$? en het drie-sigmagebied?
    \answer{
        Het twee-sigmagebied voor $y$ is het interval van uitkomsten binnen $2$ standaarddeviaties van het gemiddelde $\mu$, oftewel het interval van $\mu - 2 \cdot \sigma$ tot $\mu + 2 \cdot \sigma$.
        Er geldt dat:
        \begin{align*}
            \mu - 2 \cdot \sigma &= 5.20 - 2 \cdot 0.9 = 3.40, \\
            \mu + 2 \cdot \sigma &= 5.20 + 2 \cdot 0.9 = 7.00.
        \end{align*}
        Het twee-sigmagebied loopt dus van $3.40$ tot $7.00$.
        Op een soortgelijke manier vinden we het drie-sigmagebied:
        \begin{align*}
            \mu - 3 \cdot \sigma &= 5.20 - 3 \cdot 0.9 = 2.50, \\
            \mu + 3 \cdot \sigma &= 5.20 + 3 \cdot 0.9 = 7.90.
        \end{align*}
        Het drie-sigmagebied loopt dus van $2.50$ tot $7.90$.
    }
\end{enumerate}