\question{5.6}{De gewichten van appels uit een grote partij blijken normaal verdeeld te zijn met $\mu=100$ gram en $\sigma=20$ gram.
We willen deze appels in vijf gewichtsklassen verdelen die allemaal evenveel appels bevatten.}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Wat is de klassengrens van de \SI{20}{\percent} appels met het geringste gewicht?
    \answer{
        De kansvariabele $X$ meet het gewicht van een willekeurige appel en is normaal verdeeld met $\mu=100$ en $\sigma=20$ gram.
        Je wilt de appels opdelen in vijf gewichtsklassen die elk evenveel appels bevatten, dat wil zeggen dat de kans dat een appel in een bepaalde gewichtsklasse zit moet gelijk zijn voor elke gewichtsklasse. 
        Er zijn vijf klassen dus die kans is telkens $\frac{1}{5}=0.2$.
        De klasse met de \SI{20}{\percent} lichtste appels loopt van $-\infty$ tot $g_1$ voor een bepaald gewicht $g_1$ en er geldt $P(X<g_1)=0.2$.
        Dat betekent dus dat
        \[
            g_1 = \invnorm(\opp=0.2, \mu=100, \sigma=20) \approx 83.1676 \text{ g}.
        \]
        {
            \textit{
                Noot: het gewicht van een appel kan natuurlijk niet negatief zijn.
                De normale verdeling heeft echter een uitkomstenruimte bestaande uit alle mogelijke waarden van $-\infty$ tot $\infty$.
                Dit is een beperking van de normale verdeling als kansmodel, maar de kans dat je uit deze normale verdeling een negatieve uitkomst kan waarnemen is verwaarloosbaar klein.
                \begin{align*}
                    P(X < 0)    &=\normalcdf(\lb=-\GRinfinity, \ub=0, \mu=100, \sigma=20) \\
                                &\approx 0.0000003.
                \end{align*}
            }    
        }
    }
    \item Bepaal ook de andere klassengrenzen?
    \answer{
        Om de overige klassengrenzen te bepalen, gebruiken we soortgelijke berekeningen.
        Voor de tweede klassegrens $g_2$ geldt 
        \[
            P(g_1 < X < g_2) = 0.2.
        \]
        Omdat voor $g_1$ geldt dat $P(X < g_1) = 0.2$, geldt nu dat:
        \[
            P(X < g_2) = P(X < g_1) + P(g_1 < X < g_2) = 0.2 + 0.2 = 0.4.
        \]
        We kunnen de tweede klassegrens dus bepalen als volgt:
        \[
            g_2 = \invnorm(\opp=0.4, \mu=100, \sigma=20) \approx 94.9331\ \unit{gram}.
        \]
        Op een soortgelijke manier vinden we $g_3$ en $g_4$:
        \begin{align*}
            g_3 &= \invnorm(\opp=0.6, \mu=100, \sigma=20) \approx 105.0669\ \unit{gram}. \\
            g_4 &= \invnorm(\opp=0.8, \mu=100, \sigma=20) \approx 116.8324\ \unit{gram}.
        \end{align*}
    }
\end{enumerate}
