\question{8.3}{
    Een meetapparaat in een laboratorium wordt gebruikt voor het bepalen van de hoeveelheid van een stof die aanwezig is in een oplossing.
    Van het apparaat is bekend dat dit voor de gemeten hoeveelheid een standaarddeviatie heeft van $1.2$ mg per bepaling.
    Er worden zes monsters genomen.
    Deze leverden voor de hoeveelheid stof de volgende resultaten (in milligram): $14.7$, $13.2$, $15.8$, $16.1$, $14.3$ en $15.0$.
    Bereken met deze gegevens een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$: de gemiddelde hoeveelheid van de stof per monster.
    Ga ervan uit dat de meetresultaten een normale verdeling volgen.
}

\answer{
    De kansvariabele $X$ meet de hoeveelheid stof (in mg) die aanwezig is in een oplossing.
    Gegeven is dat $X$ normaal verdeeld is met onbekende verwachtingswaarde $\mu = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma = 1.2$ mg.
    Aangezien we een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval willen berekenen, is het onbetrouwbaarheidsniveau $\alpha = 0.05$.
    Volgens de centrale limietstelling is het gemiddelde $\overline{X}$ van zes normaal verdeelde kansvariabelen weer normaal verdeeld met gemiddelde $\mu = \text{ ?}$ 
    en standaardafwijking $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{1.2}{\sqrt{6}}$.
    Om het specifieke betrouwbaarheidsinterval voor de geobserveerde steekproef te berekenen, bepalen we eerst het steekproefgemiddelde:
    \begin{align*}
        \samplemeanx = \frac{x_1+x_2+\ldots+x_6}{6} = \frac{14.7+13.2+\ldots+15.0}{6} = 14.85.
    \end{align*} 

    Omdat $\alpha = 0.05$, werken we verder met 
    \[
        z_{\alpha/2} = z_{0.025} = \invnorm(\opp=1-0.025=0.975, \mu=0, \sigma=1) \approx 1.9600.
    \]
    Dit geeft een betrouwbaarheidsinterval van
    \begin{align*}
        &[\samplemeanx - z_{\alpha/2} \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}}, \samplemeanx + z_{\alpha/2} \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}}] \\
        &=[14.85 - 1.9600 \cdot \frac{1.2}{\sqrt{6}}, 14.85 + 1.9600 \cdot \frac{1.2}{\sqrt{6}}] \\
        &=[13.89, 15.81]
    \end{align*}
    Met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid ligt de gemiddelde hoeveelheid stof in een oplossing tussen $13.89$ en $15.81$ mg.
}
