\question{8.10}{
    Bij een snelweg is door een verdekt opgestelde controlepost de snelheid bepaald voor een grote steekproef van de passerende auto's.
    Uit de aantekeningen van de onderzoeker blijkt dat de berekende standaarddeviatie van de snelheden $8.2$ km/uur bedraagt.
    Verder bleek dat men als \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor de gemiddelde snelheid als resultaat opgeschreven had dat $\mu$ tussen $74.2$ en $76.8$ zou moeten liggen.
    Helaas was niet meer te vinden hoe groot de steekproefomvang is geweest.
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Bereken op basis van de verstrekte gegevens de omvang van de steekproef.
    (Ga er hierbij van uit dat de nog onbekende steekproefomvang groot genoeg is om toepassing van de normale verdeling te rechtvaardigen.)
    \answer{
        De kansvariabele $X$ meet de snelheid (in km/uur) van een willekeurige passerende auto.
        Deze kansvariabele heeft een onbekende verwachtingswaarde $\mu = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma = 8.2$.

        Volgens de centrale limietstelling geldt dat de gemiddelde snelheid $\samplemeanvarX$ van $n$ willekeurige auto's bij benadering normaal verdeeld is
        met verwachtingswaarde $\mu = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{8.2}{\sqrt{n}}$.

        Merk op dat de breedte van het interval gelijk is aan
        \[
            \text{rechtergrens} - \text{linkergrens} = 76.8 - 74.2 = 2.6,
        \]
        oftewel de maximale afwijking van de daadwerkelijke $\mu$ is maximaal $a = \frac{2.6}{2} = 1.3$.

        Omdat de gewenste betrouwbaarheid \SI{95}{\percent} is, geldt dat $\alpha = 0.05$ en 
        \[
            z_{\alpha/2} = z_{0.025} = \invnorm(\opp=1-0.025=0.975, \mu = 0, \sigma = 1) \approx 1.9600.
        \]
        Dit geeft een minimaal benodigde steekproefgrootte
        \[
            n \geq \left(\frac{z_{\alpha/2}\cdot \sigma}{a}\right)^2 = \left(\frac{1.9600 \cdot 8.2}{1.3}\right)^2 \approx 152.8400.
        \]
        Afronden naar boven naar het eerstvolgende gehele getal geeft een minimale steekproefomvang van $n=153$.
    }

    \item Uit het interval blijkt dat $\mu$ op z'n minst $74.2$ en op z'n hoogst $76.8$ zou kunnen zijn.
    Op het betreffende traject geldt een maximumsnelheid van $80$ km/uur.
    Bereken op basis van beide uiterste waarden van $\mu$ het percentage auto's dat te hard rijdt.
    De snelheden vormen een normale verdeling.
    Veronderstel dat de politie alleen bekeuringen geeft indien de snelheid minstens $85.0$ km/uur is.
    Hoeveel procent van de automobilisten krijgt dan een bekeuring?
    Formuleer dit als een interval.
    \answer{
        Gegeven is nu dat de kansvariabele $X$ normaal verdeeld is met onbekende $\mu = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\sigma = 8.2$.
        We bekijken nu de extreme gevallen $\mu = 74.2$ en $\mu = 76.8$ en berekenen de kans dat een automobilist te hard rijdt ($P(X > 80)$) 
        en de kans dat een automobilist een bekeuring krijgt $(P(X > 85)$),

        In het geval dat $\mu = 74.2$, geldt dat de kans dat een willekeurige passerende auto te hard rijdt gelijk is aan 
        \begin{align*}
            P(X > 80) = \normalcdf(a=80, b=\GRinfinity, \mu=74.2, \sigma=8.2) \approx 0.2397.
        \end{align*}
        Verder geldt dat de kans dat een willekeurige passerende auto een bekeuring krijgt gelijk is aan 
        \begin{align*}
            P(X > 85) = \normalcdf(a=85, b=\GRinfinity, \mu=74.2, \sigma=8.2) \approx 0.0939.
        \end{align*}
        Als de gemiddelde snelheid van passerende auto's $\mu=74.2$ km/uur is, zal \SI{23.97}{\percent} van de bestuurders te hard rijden en \SI{9.39}{\percent} van de bestuurders een bekeuring krijgen.

        In het geval dat $\mu = 76.8$, geldt dat de kans dat een willekeurige passerende auto te hard rijdt gelijk is aan 
        \begin{align*}
            P(X > 80) = \normalcdf(a=80, b=\GRinfinity, \mu=76.8, \sigma=8.2) \approx 0.3482.
        \end{align*}
        In het geval dat $\mu = 76.8$, geldt dat de kans dat een willekeurige passerende auto een bekeuring krijgt gelijk is aan 
        \begin{align*}
            P(X > 85) = \normalcdf(a=85, b=\GRinfinity, \mu=76.8, \sigma=8.2) \approx 0.1587.
        \end{align*}
        Als de gemiddelde snelheid van passerende auto's $\mu=76.8$ km/uur is, zal \SI{34.82}{\percent} van de bestuurders te hard rijden en \SI{15.87}{\percent} van de bestuurders een bekeuring krijgen.

        Het percentage automobilisten dat te hard rijdt ligt met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid in het interval
        $[0.2397, 0.3482]$ en het percentage automobilisten dat een bekeuring krijgt ligt met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid in het interval $[9.39, 15.87]$.
    }
\end{enumerate}
