\question{8.5}{
    Een bedrijf vervaardigt plastic draagtasjes die winkeliers kunnen verkopen aan klanten om hun inkopen in te doen.
    Deze dienen een behoorlijk groot gewicht te kunnen dragen.
    We willen weten hoe sterk die tasjes zijn.
    Bij proeven worden de tasjes steeds zwaarder belast totdat zij stukgaan.
    Bekend is dat de breeksterkte van een tasje, uitgedrukt in kilogram belasting, 
    beschreven kan worden door een normale verdeling met $\mu=11.5$ en $\sigma=1.3$ kg.
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Hoeveel procent van de tasjes breekt reeds bij een belasting van hoogstens $10$ kg?
    \answer{
        De kansvariabele $X$ meet de breeksterkte (in kg) van een willekeurig tasje.
        Gegeven is dat $X$ normaal verdeeld is met verwachtingswaarde $\mu = 11.5$ en standaardafwijking $\sigma=1.3$.
        De kans dat een tasje breekt bij een belasting van hoogstens $10$ kg is gelijk aan
        \begin{align*}
            P(X \le 10) = \normalcdf(a=-\GRinfinity, b=10, \mu=11.5, \sigma=1.3) \approx 0.1243.
        \end{align*}
        Dat betekent dus dat \SI{12.43}{\percent} van de tasjes al breekt bij een belasting van hoogstens $10$ kg.
    }

    \item De fabrikant gaat een nieuw soort plastic gebruiken bij de productie van de tasjes.
    Er wordt een steekproef genomen van $25$ tasjes.
    Deze leveren een gemiddelde breeksterkte op van $12.8$ kg.
    Ga ervan uit dat de standaarddeviatie nog hetzelfde is.
    Bepaal een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$: de gemiddelde breeksterkte.
    \answer{
        We hebben nu te maken met een kansvariabele $X$ die nog steeds normaal verdeeld is, maar met onbekende verwachtingswaarde $\mu = \text{ ?}$
        en nog steeds standaardafwijking $\sigma = 1.3$ kg.
        Een theoretische steekproef van $25$ tasjes bekijkt dus $25$ kansvariabelen $X_1, X_2, \ldots, X_{25}$.
        Volgens de centrale limietstelling is het steekproefgemiddelde $\samplemeanvarX$ van $25$ tasjes bij benadering normaal verdeeld met
        verwachtingswaarde $\mu = \text{ ?}$ en standaardafwijking $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{1.3}{\sqrt{25}}=0.26$.
        Omdat de gewenste betrouwbaarheid gelijk is aan \SI{95}{\percent}, hebben we te maken met$\alpha = 0.05$, dus
        \[
            z_{\alpha/2} = z_{0.025} = \invnorm(\opp=1-0.025=0.975, \mu=0, \sigma=1) \approx 1.9600.
        \]
        Verder is gegeven dat $n=25$ en $\samplemeanx=12.8$ kg.
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval is dus gelijk aan
        \begin{align*}
            &[\samplemeanx - z_{\alpha/2} \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}},\qquad \samplemeanx + z_{\alpha/2} \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}}] \\
            &=[12.8 - 1.9600 \cdot \frac{1.3}{\sqrt{25}},\qquad 12.8 + 1.9600 \cdot \frac{1.3}{\sqrt{25}}] \\
            &=[12.29, \qquad 13.31]
        \end{align*}
        De gemiddelde breeksterkte van tasjes van het nieuw soort plastic zal met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid tussen $12.29$ en $13.31$ kg liggen.

        {
            \itshape Merk op dat dit interval in zijn geheel voorbij het oude gemiddelde van $11.5$ kg ligt.
            We kunnen dus met hoge betrouwbaarheid zeggen dat de gemiddelde breeksterkte $\mu$ van de tasjes groter is met het nieuwe soort plastic.
        }
    }

    \item Hoeveel procent van de tasjes breekt bij een belasting van minder dan $10$ kg als de nieuwe waarde van $\mu$ $12.8$ is?
    En hoeveel procent is dit als $\mu$ gelijk is aan de linkergrens $L$ respectievelijk de rechtergrens $R$ van het interval dat berekend is bij vraag (b)?
    \answer{
        In het geval dat de nieuwe waarde van $\mu=12.8$, kunnen we weer de kans berekenen met de \enquote{normalcdf} functie:
        \begin{align*}
            P(X \le 10) = \normalcdf(a=-\GRinfinity, b=10, \mu=12.8, \sigma=1.3) \approx 0.0156.
        \end{align*}
        Als $\mu=12.8$ kg, dan breekt \SI{1.56}{\percent} van de tasjes van het nieuwe soort plastic bij een belasting van minder dan $10$ kg.

        In het geval dat de nieuwe waarde van $\mu=L=12.29$, kunnen we weer de kans berekenen met de \enquote{normalcdf} functie:
        \begin{align*}
            P(X \le 10) = \normalcdf(a=-\GRinfinity, b=10, \mu=12.29, \sigma=1.3) \approx 0.0391.
        \end{align*}
        Als $\mu=12.29$ kg, dan breekt \SI{3.91}{\percent} van de tasjes van het nieuwe soort plastic bij een belasting van minder dan $10$ kg.

        In het geval dat de nieuwe waarde van $\mu=R=13.31$, kunnen we weer de kans berekenen met de \enquote{normalcdf} functie:
        \begin{align*}
            P(X \le 10) = \normalcdf(a=-\GRinfinity, b=10, \mu=13.31, \sigma=1.3) \approx 0.0054.
        \end{align*}
        Als $\mu=13.31$ kg, dan breekt \SI{0.54}{\percent} van de tasjes van het nieuwe soort plastic bij een belasting van minder dan $10$ kg.
    }
\end{enumerate}
