\question{6.10}{
    Een viermotorig vliegtuig kan nog blijven doorvliegen als tijdens de vlucht twee van de vier motoren uitvallen.
    Voor een willekeurige motor is de kans $0.005$ dat deze tijdens de vlucht defect raakt.
}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Hoe groot is de kans dat na een vlucht alle vier de motoren nog functioneren? En drie van de vier?
    \answer{
        Het aantal motoren dat tijdens een vlucht uitvalt is een binomiaal verdeelde kansvariabele met parameters $n = 4$ (aantal motoren) en $p=0.005$ (in dit geval is het opnieuw vreemd om van een \enquote{succeskans} te spreken, aangezien het de kans op uitval van een motor beschrijft).
        De kans dat alle vier de motoren nog functioneren (oftewel geen enkele motor is uitgevallen) is gelijk aan
        \[
            P(X=0) = \binompdf(n=4, p=0.005, k=0) \approx 0.9801.
        \]

        De kans dat drie van de vier motoren nog functioneren (oftewel precies één motor is uitgevallen) is gelijk aan
        \[
            P(X = 1) = \binompdf(n=4, p=0.005, k=1) \approx 0.0197.
        \]
    }

    \item Bereken de kans dat het vliegtuig neerstort?
    \answer{
        Een vliegtuig stort neer als strikt meer dan twee van de vier motoren uitvallen, oftewel minimaal drie.
        De kans dat minimaal drie motoren uitvallen tijdens een vlucht is gelijk aan
        \begin{align*}
            P(X \ge 3)  &=1 - P(X \le 2) \\
                        &=1 - \binomcdf(n=4, p=0.005, k=2) \\
                        &\approx 4.9813 \cdot 10^{-7}.
        \end{align*}
    }

    \item Van de motoren zijn er twee bevestigd aan de linkervleugel en twee aan de rechtervleugel.
    Als drie of vier motoren uitvallen, stort het vliegtuig neer.
    Als echter twee motoren uitvallen die zich aan dezelfde kant van het vliegtuig bevinden, dan stort het vliegtuig ook neer.
    Bereken opnieuw de kans dat vliegtuig neerstort.
    Geef commentaar op het verschil met het antwoord op vraag (b).
    \answer{
        We kunnen in dit geval de situatie het best opsplitsen in twee binomiaal verdeelde kansvariabelen $X_{L}$ en $X_{R}$ die het aantal uitgevallen motoren telt aan respectievelijk de linker- en rechtervleugel.
        Deze binomiaal verdeelde kansvariabelen hebben beiden de parameters $n = 2$ en $p = 0.005$.
        Een vliegtuig stort neer als minstens één van beide kansvariabelen de waarde $2$ aanneemt (beide motoren aan deze vleugel vallen uit).
        Dit gebeurt met kans
        \begin{align*}
            P(X_{L} = 2 \text{ of } X_{R}=2)    &= 1 - P(X_{L} \le 1 \text{ en } X_{R} \le 1) \\
                                                &= 1 - P(X_{L} \le 1)\cdot P(X_{R} \le 1) \\
                                                &= 1 - \binomcdf(n=2, p=0.005, k=1)^2 \\
                                                &\approx 4.9999 \cdot 10^{-5}.
        \end{align*}
        Zoals je ziet is deze kans groter dan de kans die we bij (b) hebben berekend.
        De reden hiervoor is dat bij (b) het geval op twee uitvallende motoren aan eenzelfde vleugel niet is meegenomen als scenario waarbij het vliegtuig zal neerstorten. 
    }
\end{enumerate}