\question{3.11}{Bij een exameninstituut voor rijexamens zijn drie examinatoren in dienst: Dirk, Judith en Ilse.
Van alle kandidaten doet \SI{40}{\percent} examen bij Dirk, \SI{40}{\percent} doet examen bij Judith en \SI{20}{\percent} bij Ilse. Bekend is dat het slagingspercentage voor de drie examinatoren verschilt.
Dat is \SI{40}{\percent} bij Dirk, \SI{60}{\percent} bij Judith en \SI{70}{\percent} bij Ilse.}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Kandidaat Peter van der Meer gaat rijexamen doen bij een van de drie examinatoren. Hoe groot is de kans dat hij slaagt?
    \answer{
        Definieer de gebeurtenissen 
        \begin{itemize}
            \item $S = \{\text{Peter slaagt}\}$
            \item $D = \{\text{Peter doet examen bij Dirk}\}$
            \item $J = \{\text{Peter doet examen bij Judith}\}$
            \item $I = \{\text{Peter doet examen bij Ilse}\}$
        \end{itemize}
        Uit de vraag volgt dan dat $P(D)=0.4, P(J)=0.4$ en $P(I)=0.2$, evenals de conditionele kansen $P(S|D)=0.4$, $P(S|J)=0.6$ en $P(S|I)=0.7$.
        In dat geval is de kans dat Peter slaagt gelijk aan
        \begin{align*}
            P(S)    &= P(S|D)\cdot P(D) + P(S|J) \cdot P(J) + P(S|I) \cdot P(I) \\
                    &= 0.4 \cdot 0.4 + 0.6 \cdot 0.4 + 0.7 \cdot 0.2 \\
                    &= 0.54.
        \end{align*}
        Peter slaagt dus met $\SI{54}{\percent}$ kans voor zijn rijexamen.

        \textbf{Alternatief:} We kunnen ook een tabel opstellen om de kansen te berekenen.
        De rijtotalen zijn gegeven in de vraag (namelijk de verdeling van kandidaten over de drie examinatoren):
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c|cc|c}
                \toprule
                    Examinator & wel geslaagd & niet geslaagd & \textbf{Totaal}\\
                \midrule 
                    Dirk   & & & \SI{40}{\percent} \\
                    Judith & & & \SI{40}{\percent} \\
                    Ilse   & & & \SI{20}{\percent} \\
                \midrule
                    \textbf{Totaal} & & & \SI{100}{\percent} \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        Vervolgens verdelen we per rij het rijtotaal over de cellen in de rij, gebaseerd op de slagingskans bij iedere examinator:
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c|cc|c}
                \toprule
                    Examinator & wel geslaagd & niet geslaagd & \textbf{Totaal}\\
                \midrule 
                    Dirk   & \SI{40}{\percent} van \SI{40}{\percent} = \SI{16}{\percent} & \SI{60}{\percent} van \SI{40}{\percent} = \SI{24}{\percent} & \SI{40}{\percent} \\
                    Judith & \SI{60}{\percent} van \SI{40}{\percent} = \SI{24}{\percent} & \SI{40}{\percent} van \SI{40}{\percent} = \SI{16}{\percent} & \SI{40}{\percent} \\
                    Ilse   & \SI{70}{\percent} van \SI{20}{\percent} = \SI{14}{\percent} & \SI{30}{\percent} van \SI{20}{\percent} = \SI{6}{\percent} & \SI{20}{\percent} \\
                \midrule
                    \textbf{Totaal} & & & \SI{100}{\percent} \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        Op basis van deze tabel kunnen we ook de kolomtotalen bepalen (oftewel de kansen dat een kandidaat slaagt of niet slaagt, ongeacht de examinator):
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c|cc|c}
                \toprule
                    Examinator & wel geslaagd & niet geslaagd & \textbf{Totaal}\\
                \midrule 
                    Dirk   & \SI{16}{\percent} & \SI{24}{\percent} & \SI{40}{\percent} \\
                    Judith & \SI{24}{\percent} & \SI{16}{\percent} & \SI{40}{\percent} \\
                    Ilse   & \SI{14}{\percent} & \SI{6}{\percent} & \SI{20}{\percent} \\
                \midrule
                    \textbf{Totaal} & \SI{54}{\percent} & \SI{46}{\percent} & \SI{100}{\percent} \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        Uit deze tabel kunnen we ook aflezen dat de kans dat Peter slaagt gelijk is aan \SI{54}{\percent}.
    }   
    
    \item Kandidaat Peter blijkt geslaagd te zijn. Hoe groot is de kans dat hij examen heeft afgelegd bij Ilse?
    \answer{
        We kunnen opnieuw de tabel gebruiken om deze kans te bepalen. 
        Uit de tabel kunnen we aflezen dat \SI{54}{\percent} van alle kandidaten slaagt, en dat \SI{14}{\percent} van alle kandidaten slaagt bij Ilse.
        De kans dat Peter examen heeft afgelegd bij Ilse, gegeven dat hij is geslaagd, is dus gelijk aan $\frac{14}{54} \approx 0.2593$.
        
        \textbf{Alternatief:} we kunnen opnieuw in termen van gebeurtenissen kijken naar deze vraag.
        In dit geval willen we de conditionele kans $P(I|S)$ bepalen. 
        Hiervoor kun je de regel van Bayes gebruiken om conditionele kansen om te keren, aangezien we $P(S|I)$ en $P(I)$ al kennen, evenals $P(S)$ uit het eerste deel van deze vraag:
        \[
            P(I|S) = \frac{P(S|I)\cdot P(I)}{P(S)}.
        \]

        Uit de regel van Bayes volgt dan:
        \[
            P(I|S) = \frac{P(S|I)\cdot P(I)}{P(S)} = \frac{0.7 \cdot 0.2}{0.54} \approx 0.2593.
        \]
    }
\end{enumerate}

\noindent Sommige gezakte kandidaten dienen een klacht in over het examen. 
Op basis van ervaring weten we dat \SI{10}{\percent} van de gezakten van examinator Dirk een klacht indient.
Bij Judith is dat \SI{6}{\percent} en bij Ilse is dat \SI{3}{\percent}.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \setcounter{enumi}{3}
    \item Er komt een klacht binnen over het examen zonder vermelding van de naam van de examinator.
    Hoe groot is de kans dat de klacht over Dirk gaat?
    \answer{
        De relatieve frequenties van combinaties van \enquote{examinator} en \enquote{wel of niet geslaagd zijn} vinden we als volgt:
        \begin{center}
            \begin{tabular}{c|cc|c}
                \toprule
                    Examinator & wel geslaagd & niet geslaagd & \textbf{Totaal}\\
                \midrule 
                    Dirk & \SI{16}{\percent} & \SI{24}{\percent} & \SI{40}{\percent} \\
                    Judith & \SI{24}{\percent} & \SI{16}{\percent} & \SI{40}{\percent} \\
                    Ilse & \SI{14}{\percent} & \SI{6}{\percent} & \SI{20}{\percent} \\
                \midrule
                    \textbf{Totaal} & \SI{54}{\percent} & \SI{46}{\percent} & \SI{100}{\percent} \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        Het percentage deelnemers dat zakt en een klacht over Dirk instuurt is dus \SI{10}{\percent} van \SI{24}{\percent} = \SI{2.4}{\percent}.
        Daarnaast is het percentage deelnemers dat zakt en een klacht instuurt (over alle examinatoren) gelijk aan
        \begin{align*}
            &\SI{10}{\percent} \text{ van } \SI{24}{\percent} + \SI{6}{\percent} \text{ van } \SI{16}{\percent} + \SI{3}{\percent} \text{ van } \SI{6}{\percent} \\
            &= \SI{2.4}{\percent} + \SI{0.96}{\percent} + \SI{0.18}{\percent} \\
            &= \SI{3.54}{\percent}.
        \end{align*}
        De kans dat een klacht over Dirk gaat is dus gelijk aan $\frac{\SI{2.4}{\percent}}{\SI{3.54}{\percent}} \approx 0.6779$.
    }
\end{enumerate}