\question{7.19}{
    Een satelliet heeft vijf zonnepanelen.
    Ieder zonnepaneel heeft een levensduur die kan worden beschreven door een negatief-exponenti\"ele verdeling met $\lambda=0,5$.
    Dus de gemiddelde levensduur van een paneel is $\frac{1}{0,50} = 2$ jaar.
    Zodra drie zonnepanelen zijn uitgevallen, houdt de satelliet op te functioneren.   
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Hoe groot is de kans dat een willekeurig zonnepaneel na vier jaar nog functioneert?
    \answer{
        Laat $X$ de continue kansvariabele zijn die de levensduur van een zonnepaneel op een satelliet meet.
        Gegeven is dat $X \sim \text{Exponentieel}(\lambda=0,5)$.
        We willen de kans bepalen dat de satelliet na vier jaar nog functioneert, oftewel
        \begin{align*}
            P(X > 4)    &= 1 - P(X \le 4) \\
                        &= 1 - (1 - e^{-0,5 \cdot 4}) \\
                        &= e^{-2} \\
                        &\approx 0,1353.
        \end{align*}
        Met ongeveer $13,53\%$ kans functioneert een willekeurig zonnepaneel van de satelliet nog na vier jaar.
        }

    \item Hoe groot is de kans dat de satelliet na vier jaar nog functioneert?
    We gaan ervan uit dat de levensduren van de panelen onderling onafhankelijk zijn.
    \answer{
        Laat $Y$ nu de kansvariabele zijn die telt hoeveel zonnepanelen van de satelliet na vier jaar nog functioneren.
        Gegeven de aanname dat de levensduren van de panelen onderling onafhankelijk zijn, kunnen we deze zien als onafhankelijke Bernoulli-experimenten.
        In andere woorden, $Y$ is een binomiaal verdeelde kansvariabele met parameters $n = 5$ (aantal zonnepanelen op de satelliet) en $p = 0,1353$ (kans dat een willekeurig zonnepaneel na vier jaar nog functioneert).
        De satelliet functioneert na vier jaar nog zolang dat er drie zonnepanelen nog functioneren, dit gebeurt met kans
        \begin{align*}
            P(Y \ge 3)  &= 1 - P(Y \le 2) \\
                        &= 1 - \binomcdf(n=5; p=0,1353; k=2) \\
                        &\approx 0,0200
        \end{align*}
    }
\end{enumerate}
