\question{7.12}{
    Het aantal schepen $K$ dat per dag in een bepaalde haven aankomt, is te beschouwen als een variabele met een Poissonverdeling waarvoor geldt $\lambda=2\frac{1}{2}$.
    Per dag kunnen vier schepen worden afgehandeld in de haven.
    Als zich meer dan vier schepen melden, dan worden de overige schepen doorgestuurd naar een andere haven.   
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Hoe groot is de kans dat op een zekere dag één of meer schepen worden doorgestuurd?
    \answer{
        De kansvariabele $K$ telt het aantal binnenlopende schepen op een willekeurige dag.
        We bekijken een interval van één dag met een tijdseenheid van een dag, oftewel $t=1$.
        De parameter $\mu$ van de Poissonverdeling voor $X$ is dus gelijk aan $\mu = \lambda \cdot t = 2\frac{1}{2} \cdot 1 = 2\frac{1}{2}$.
        Er wordt minstens één schip doorverwezen naar een andere haven als er meer dan vier schepen zich melden in de haven.
        Dit gebeurt met een kans van
        \[
            P(K > 4) = 1 - P(K \le 4) = 1 - \poissoncdf(\mu=2\frac{1}{2}, k=4) \approx 0.1088.
        \]
    }

    \item Wat is het verwachte aantal schepen dat per dag worden doorgestuurd?
    \answer{
        Merk op dat het aantal schepen dat per dag moet worden doorgestuurd gelijk is aan het verwachte aantal binnenkomende schepen ($\mu=2\frac{1}{2}$) minus 
        het verwachte aantal dat kan worden afgehandeld.
        
        We berekenen eerst het verwachte aantal schepen dat wordt afgehandeld.
        Het aantal schepen dat wordt afgehandeld is een kansvariabele op zich, zeg kansvariabele $Y$, omdat deze afhangt van het aantal schepen dat zich meldt.
        Deze kansvariabele $Y$ heeft als uitkomstenruimte de waarden $0, 1, 2, 3, 4$, omdat er maximaal vier schepen per dag kunnen worden afgehandeld.
        De kansverdeling van $Y$ wordt gegeven door
        \begin{center}
            \begin{tabular}{cc}
                \toprule
                    {\bfseries Aantal schepen $k$} & $P(Y=k)$\\
                \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2}
                    $0$ & $P(K=0) = \poissonpdf(\mu=2\frac{1}{2}, k=0) \approx 0.0821$ \\
                    $1$ & $P(K=1) = \poissonpdf(\mu=2\frac{1}{2}, k=1) \approx 0.2052$ \\
                    $2$ & $P(K=2) = \poissonpdf(\mu=2\frac{1}{2}, k=2) \approx 0.2565$ \\
                    $3$ & $P(K=3) = \poissonpdf(\mu=2\frac{1}{2}, k=3) \approx 0.2138$ \\
                    $4$ & $P(K \ge 4) = 1-\poissoncdf(\mu=2\frac{1}{2}, k=3) \approx 0.2424$ \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        Het verwachte aantal schepen dat wordt afgehandeld is gelijk aan verwachtingswaarde van deze kansvariabele $Y$, oftewel:
        \begin{align*}
            E[Y]    &= 0 \cdot P(Y = 0) + 1 \cdot P(Y = 1) + 2 \cdot P(Y = 2) + 3 \cdot P(Y = 3) + 4 \cdot P(Y = 4) \\
                    &\approx 0 \cdot 0.0821 + 1 \cdot 0.2052 + 2 \cdot 0.2565 + 3 \cdot 0.2138 + 4 \cdot 0.2424 \\
                    &\approx 2.3292.
        \end{align*}
        Het verwachte aantal schepen dat moet worden doorgestuurd is dus gelijk aan $2.5 - 2.3292 = 0.1708$.
    }

    \item Hoe groot moet de capaciteit van de haven worden om een kans kleiner dan $0.01$ te hebben dat op een willekeurige dag een of meer schepen worden doorgestuurd?
    \answer{
        Laat $C$ de capaciteit van de haven zijn, oftewel het aantal schepen dat per dag kan worden afgehandeld.
        We willen de capaciteit $C$ dusdanig vinden zodat de kans dat er meer dan $C$ schepen aankomen op een dag kleiner is dan $0.01$, omdat in dat geval er minstens \'e\'en schip moet worden doorgestuurd.
        Om deze capaciteit $C$ te bepalen, moeten we dus de volgende ongelijkheid oplossen:
        \[
            P(X > C) = 1 - P(X \le C) = 1 - \poissoncdf(\mu=2.5, k=C) < 0.01.
        \]
        Merk op dat zodra $C$ groter wordt, de kans $P(X > C)$ steeds kleiner wordt.
        We kunnen de juiste waarde van $C$ vinden door met de grafische rekenmachine een tabel te maken.
        Dit doen we door eerst in het functiescherm van de grafische rekenmachine de functie
        \[
            y_1 = 1 - \poissoncdf(\mu=2.5, k=X)
        \]
        in te voeren (via de knop \enquote{y=}), en vervolgens een tabel te genereren (via de knop \enquote{2nd} + \enquote{GRAPH}).
        We zoeken in de tabel naar de kleinste waarde van $X$ waarvoor geldt dat $y_1 < 0.01$.
        We vinden dan de volgende waarden:
        \begin{align*}
            k = 6: &\qquad 1 - \poissoncdf(\mu=2.5, k=6) \approx 0.0142, \\
            k = 7: &\qquad 1 - \poissoncdf(\mu=2.5, k=7) \approx 0.0042.
        \end{align*}
        De haven moet dus een capaciteit hebben om op een dag minstens $7$ schepen te kunnen afhandelen als de kans kleiner dan $0.01$ moet zijn dat er een schip naar een andere haven moeten worden doorgestuurd.
    }
\end{enumerate}
