\question{7.14}{
    Op een werkdag van de dierenambulance komen oproepen binnen volgens een Poissonproces met $\mu = 0,50$ oproepen per uur.
    Men is 10 uur per dag bereikbaar.   
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Bereken de kans dat op een dag minder dan $4$ oproepen binnenkomen.
    \answer{
        Laat $X$ de kansvariabele zijn die het aantal binnenkomende oproepen telt op een werkdag (10 werkuren met gemiddelde $0,50$ oproepen per uur) bij de dierenambulance.
        Gegeven is dat $X \sim \text{Poisson}(\lambda=10\cdot 0,50 = 5)$.

        De kans dat op een dag minder dan $4$ oproepen binnenkomen is dan gelijk aan
        \[
            P(X < 4) = P(X \le 3) = \poissoncdf(\lambda=5; k=3) \approx 0,2650.
        \]

    }

    \item Hoe groot is de kans dat er meer dan $3$ uur voorbijgaan zonder dat een enkele oproep is geweest?
    \answer{
        Stel nu dat $X$ de kansvariabele is van het aantal binnenkomende oproepen in drie uur tijd.
        In dat geval is $X$ Poisson verdeeld met parameter $\lambda = 3 \cdot 0,50 = 1,50$, aangezien er in drie uur gemiddeld $1,5$ oproepen gaan komen.
        
        De kans dat er meer dan $3$ uur voorbijgaan zonder dat een enkele oproep is geweest is gelijk aan de kans op geen oproepen in drie uur tijd, oftewel:
        \[
            P(X = 0) = \poissonpdf(\lambda=1,5; k=0) \approx 0,2231.
        \]
    }

    \item De chauffeur van de dierenambulance wil met lunchpauze. Hij wil de tijdsduur van de pauze zodanig kiezen dat de kans hoogstens $0,25$ is dat binnen die periode een oproep binnenkomt.
    Hoelang mag hij pauzeren? 
    \answer{
        Tijdens een lunchpauze van $t$ uur lang is het aantal inkomende oproepen $X$ Poisson verdeeld met parameter $0,5t$.
        Om de gevraagde tijdsduur $t$ te bepalen, moeten we de ongelijkheid
        \[
            P(X \ge 1) \le 0,25 \quad \rightarrow \quad 1 - P(X \le 0) \le 0,25
        \]
        oplossen.
        Gebruik hiervoor het functiescherm in de grafische rekenmachine en vul in
        \begin{align*}
            y_1 &= 1 - \poissoncdf(\lambda=0,5\cdot X; k=0) \\
            y_2 &= 0,25.
        \end{align*}
        De optie ``intersect'' (2nd-TRACE-5) geeft ons in dit geval een waarde $x \approx 0.5754$ uur, oftewel ongeveer 34,5 minuten.
        De chauffeur zal dus ongeveer na 34,5 minuten terug moeten zijn van zijn pauze om hoogstens $25\%$ kans te hebben een oproep te hebben gemist.     
    }
\end{enumerate}
