\begin{question}{27}{
    De Westelijke Balkanroute is een belangrijke route voor mensensmokkel naar de EU (via lidstaat Kroatië). 
    De Koninklijke Marechaussee ondersteunt de Kroatische grenspolitie met thermische bewakingscamera's en mobiele sensorsystemen. 
    
    De verwerkingstijd $X$ (in minuten) die het sensorsysteem van de Marechaussee nodig heeft voor de verificatie van smokkelpogingen is normaal verdeeld met $\mu(X) = 4.12$ en $\sigma(X) = 0.76$.
}
    \subquestion{9}{
        Van het sensorsysteem worden de prestaties over een maand geanalyseerd, waarbij in totaal $50$ losse, onafhankelijke oversteekpogingen zijn geregistreerd.
        Bereken de kans dat de \textit{totale} verwerkingstijd van het sensorsysteem voor deze $50$ oversteekpogingen samen meer dan $3\frac{1}{2}$ uur bedraagt.
    }
    \solution{
        Laat $X_i$ de verwerkingstijd zijn voor oversteekpoging $i$ (met $i = 1, 2, \dots, 50$). 
        Voor elke individuele oversteekpoging geldt dat $\mu(X_i) = 4.12$ minuten en standaardafwijking $\sigma(X_i) = 0.76$ minuten. \rubric{1}
        
        We definiëren de totale verwerkingstijd $T$ voor de $50$ pogingen als de somvariabele:
        \[
            T = X_1 + X_2 + \dots + X_{50} \rubric{1}
        \]
        Volgens de centrale limietstelling is de som $T$ van $n=50$ onafhankelijke normaal verdeelde variabelen ook normaal verdeeld. \rubric{1}
        
        Voor de parameters van deze totale verwerkingstijd $T$ geldt:
        \begin{align*}
            E(T)      &= n \cdot \mu(X) = 50 \cdot 4.12 = 206 \text{ minuten}\rubric{1} \\
            \sigma(T) &= \sqrt{n} \cdot \sigma(X) = \sqrt{50} \cdot 0.76 \approx 5.3740 \text{ minuten}\rubric{1}
        \end{align*}
        
        De gevraagde kans is $P(T > 3\frac{1}{2} \times 60) = P(T > 210)$. \rubric{1}
        Dit berekenen we als volgt:
        \begin{align*}
            P(T > 210) &= \normalcdf(\lb=210, \ub=10^{99}, \mu=206, \sigma=5.3740) \\
                       &\approx 0.2283 \rubric{2}
        \end{align*}
        De kans dat de totale verwerkingstijd voor deze $50$ groepen meer dan $210$ minuten bedraagt, is dus ongeveer \textbf{0.2283} (of \SI{22.83}{\percent}).\rubric{1}
    }

    \subquestion{6}{
        Zodra een groep migranten illegaal de Kroatische grens over gesmokkeld zijn, moet de groep ervoor zorgen dat ze zo snel mogelijk aan het zicht verdwijnt van de thermische camera's.
        De tijd $Y$ die een willekeurige groep hiervoor nodig heeft is normaal verdeeld met $\mu(Y) = $ \SI{5.0}{\min} en $\sigma(Y) = $ \SI{0.34}{\min}.
        Bereken de kans dat een individuele smokkelpoging \textit{succesvol} is, omdat het sensorsysteem een te grote verwerkingstijd nodig heeft.

        {
            \small\textbf{\underline{Hint}:} gebruik de verschilvariabele $V = X - Y$: deze is normaal verdeeld met $\mu(V) = \mu(X) - \mu(Y)$ en $\sigma(V) = \sqrt{\sigma(X)^2 + \sigma(Y)^2}$.
        }
    }
    \solution{
        We hebben in deze situatie te maken met twee kansvariabelen $X$ en $Y$, zoals die hierboven gedefinieerd zijn.
        De kans dat een individuele smokkelpoging succesvol is, is gelijk aan de kans dat de overstekers sneller uit het zicht verdwijnen $P(X > Y)$.\rubric{1}
        Definieer hiertoe de verschilvariabele $V = X - Y$. We willen dus de kans $P(X > Y)$, oftewel $P(V = X - Y > 0)$ berekenen.\rubric{1}

        Aangezien zowel $X$ als $Y$ normaal verdeeld zijn, geldt in dit geval dat de verschilvariabele $V = X - Y$ ook normaal verdeeld is met:
        \begin{align*}
            E(V)        &= \mu(X) - \mu(Y) = 4.12 - 5.0 = -0.78 \\
            \sigma(V)   &= \sqrt{\sigma(X)^2 + \sigma(Y)^2} = \sqrt{0.76^2 + 0.34^2} \approx 0.8326 \rubric{2}
        \end{align*}

        De gevraagde kans $P(V > 0)$ berekenen we dan als volgt:
        \begin{align*}
            P(V > 0)    &= \normalcdf(\lb=0, \ub=10^{99}, \mu=-0.78, \sigma=0.8326) \\
                        &\approx 0.1744. \rubric{2}  
        \end{align*}
        De kans dat een smokkelpoging slaagt vanwege een trage reactie van het systeem, bedraagt dus \textbf{0.1744} (of \SI{17.44}{\percent}).
    }

    \subquestion{6}{
        De Marechaussee wil de effectiviteit van het grensbeheer verhogen. 
        Technici stellen voor om de processors in de sensorsystemen te vervangen door snellere chips. 
        Hierdoor zal de gemiddelde verwerkingstijd $\mu(X)$ dalen, terwijl de standaardafwijking $\sigma(X)$ en de kansverdeling van $Y$ gelijk blijven.
        Bereken de minimale reductie van de gemiddelde verwerkingstijd $\mu(X)$ (in minuten) zodat de kans op een succesvolle oversteek nog maar \SI{5}{\percent} is.
    }
    \solution{
        We hebben in deze situatie weer te maken met twee kansvariabelen $X$ en $Y$, maar nu is de verwachtingswaarde $\mu(X)$ een te bepalen onbekende.\rubric{1}
        Met andere woorden, de verschilvariabele $V = X - Y$ is nu normaal verdeeld met:
        \begin{align*}
            E(V)        &= \mu(X) - \mu(Y) = \mu(X) - 5.0 \\
            \sigma(V)   &= \sqrt{\sigma(X)^2 + \sigma(Y)^2} = \sqrt{0.76^2 + 0.34^2} \approx 0.8326 \rubric{1}
        \end{align*}

        Om de gevraagde $\mu(X)$ te berekenen, gebruiken we opnieuw de \enquote{numeric solver}:
        \begin{align*}
            E_1     &= \normalcdf(\lb=0, \ub=10^{99}, \mu=X-5.0, \sigma=0.8326) \\
            E_2     &= 0.05. \rubric{2}  
        \end{align*}
        Hieruit volgt een waarde van $X \approx 3.6305$.\rubric{1}
        Dit betekent dat de gemiddelde verwerkingstijd $\mu(X)$ gereduceerd moet worden met ongeveer $4.12 - 3.6305 = 0.4895$ minuten, oftewel net iets minder dan een halve minuut.\rubric{1}
    }

    \subquestion{6}{
        In plaats van het vervangen van de processors (de maatregel uit subvraag c), overwegen de technici een alternatieve software-update.
        Deze update verandert de gemiddelde verwerkingstijd $\mu(X) = 4.12$ minuten niet, maar zorgt er wel voor dat de standaardafwijking $\sigma(X)$ afneemt.        
        Beredeneer, zonder een berekening uit te voeren, of de kans op een succesvolle oversteekpoging door deze software-update zal \textit{toenemen}, \textit{afnemen} of \textit{gelijk blijven}.
    }
    \solution{
        Uit de beginsituatie (subvraag a) blijkt dat het gemiddelde van de verschilvariabele $V = X - Y$ gelijk is aan $E(V) = -0.78$.\rubric{1}
        
        Omdat $E(V) < 0$, ligt het overgrote deel van de normale verdeling van $V$ links van de grens $0$. 
        De succeskans is de rechterstaart: $P(V > 0)$. \rubric{1}
        
        Wanneer de standaardafwijking $\sigma(X)$ afneemt, neemt ook de standaardafwijking van de verschilvariabele, $\sigma(V) = \sqrt{\sigma(X)^2 + \sigma(Y)^2}$, af.\rubric{1}
        
        Een kleinere standaardafwijking $\sigma(V)$ betekent dat de verdeling smaller wordt en zich compacter rondom het negatieve gemiddelde ($-0.78$) groepeert.\rubric{1}
        
        Hierdoor komt er minder data in de rechterstaart (het gebied rechts van $0$) te liggen, waardoor de kans $P(V > 0)$ kleiner wordt.\rubric{1}
        
        De kans op een succesvolle oversteekpoging zal door deze software-update dus \textbf{afnemen}.\rubric{1}
    }
    
\end{question}