\begin{question}{27}{
    De Landmacht onderzoekt de effectiviteit van een nieuwe generatie camouflagenetten die voertuigen en materieel moeten beschermen tegen detectie door moderne sensoren en drones.
    Tijdens een oefening worden Fennek-verkenningsvoertuigen uitgerust met de nieuwe camouflagenetten en in drie typen terrein (bebost gebied, duinlandschap en stedelijk gebied) blootgesteld aan in totaal $300$ verkenningsvluchten door een vijand-simulerende drone-eenheid.

    Per verkenningsvlucht wordt geregistreerd of de drone het voertuig heeft kunnen detecteren of niet, en dit wordt geclassificeerd als een succes (detectie) of een mislukking (geen detectie).
    De resultaten van deze oefening kunnen worden samengevat in de volgende tabel:
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
                & \textbf{Detectie} & \textbf{Geen detectie} & \textbf{Totaal} \\
            \midrule
                Bebost gebied & $26$ & $84$ & $110$  \\
                Duinlandschap & $48$ & $72$ & $120$  \\
                Stedelijk gebied & $32$ & $38$ & $70$  \\
            \midrule
                \textbf{Totaal} & $106$ & $194$ & $300$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    De Landmacht is tevreden over de resultaten van de oefening, maar wil graag een beter inzicht krijgen in de effectiviteit van de camouflagenetten in verschillende terreintypen.
    Ze vragen zich af of er een statistisch significant verschil is in detectiekansen tussen de drie terreintypen, en of de camouflagenetten in het algemeen voldoen aan de geclaimde detectiekans van maximaal \SI{40}{\percent}.
}
    
    \subquestion{4}{
        Welke hypothesetoets zou je kunnen gebruiken om te bepalen of er een statistisch significant verschil is in detectiekansen tussen de drie terreintypen?
        Formuleer de nulhypothese $H_0$ en de alternatieve hypothese $H_1$ van deze hypothesetoets.
    }

    \solution{
        Om te bepalen of er een statistisch significant verschil is in detectiekansen tussen de drie terreintypen, kunnen we een chi-kwadraattoets voor onafhankelijkheid gebruiken. \rubric{2}
        De nulhypothese $H_0$ en de alternatieve hypothesetoets $H_1$ kunnen dan als volgt worden geformuleerd:
        \begin{description}
            \item[$H_0$:] de detectiekans is niet afhankelijk van het terreintype. \rubric{1}
            \item[$H_1$:] de detectiekans is wel afhankelijk van het terreintype. \rubric{1}
        \end{description}
    }

    \subquestion{6}{
        Bereken de toetsingsgrootheid van deze hypothesetoets.
    }
    \solution{
        Om de verwachte frequenties $E_{ij}$ te bepalen in een chi-kwadraattoets voor onafhankelijkheid, moeten we gebruik maken van de volgende formule:
        \[
            E_{ij} = \frac{(\text{rijtotaal}_i) \cdot (\text{kolomtotaal}_j)}{\text{totaal}}
        \]
        We berekenen de verwachte frequenties voor elke cel in de tabel:
        \begin{center}
            \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
            \begin{tabular}{cccc}
                \toprule
                    & \textbf{Detectie} & \textbf{Geen detectie} & \textbf{Totaal} \\
                \midrule
                    Bebost gebied & $38.8667$ & $71.1333$ & $110$ \\ 
                    Duinlandschap & $42.4$ & $77.6$ & $120$ \\ 
                    Stedelijk gebied & $24.7333$ & $45.2667$ & $70$ \\
                \midrule
                    \textbf{Totaal} & $106$ & $194$ & $300$ \rubric{3} \\  
                \bottomrule 
            \end{tabular}
        \end{center}

        Vervolgens berekenen we de toetsingsgrootheid $X^2$ als volgt:

        \begin{align*}
            \chi^2 &= \frac{(O_{1, 1} - E_{1,1})^2}{E_{1, 1}} + \frac{(O_{1, 2} - E_{1,2})^2}{E_{1, 2}} + \ldots + \frac{(O_{3, 2} - E_{3,2})^2}{E_{3, 2}} \\
                    &= \frac{(26 - 38.8667)^2}{38.8667} + \frac{(84 - 71.1333)^2}{71.1333} + \ldots + \frac{(38 - 45.2667)^2}{45.2667} \\
                    &\approx 11.032. \rubric{3}
        \end{align*}
    
        
    }

    \subquestion{5}{
        Wat is de kansverdeling van de toetsingsgrootheid onder aanname van de nulhypothese? Bepaal met behulp van deze kansverdeling de $p$-waarde.
    }
    \solution{
        De toetsingsgrootheid $X^2$ volgt onder de nulhypothese een $\chi^2$-verdeling met $\text{df}= (\#\text{rijen}-1)\cdot(\#\text{kolommen}-1) = (3-1)\cdot(2-1) = 2$ vrijheidsgraden. \rubric{2}
        De $p$-waarde is de kans op een nog extremere uitkomst voor de toetsingsgrootheid, in het geval van de chi-kwadraatverdeling een nog grotere uitkomst. \rubric{1}
        De $p$-waarde behorende bij onze toetsingsgrootheid is daarom gelijk aan        
        \begin{align*}
            p = P(X^2 > 11.032) &= \chi^2\text{cdf}(\text{lower}=11.032; \text{upper}=10^{99}; \text{df}=2) \\
                                &\approx 0.004.   \rubric{2}
        \end{align*}
    }

    \subquestion{5}{
        Formuleer een conclusie voor deze chikwadraattoets (op basis van de berekende $p$-waarde en een significantieniveau $\alpha = 0.05$) en vertaal deze terug naar de originele probleemcontext.
        Geef een verklaring voor deze conclusie aan de hand van bovenstaande tabel.
    }
    \solution{
        Aangezien de $p$-waarde kleiner is dan het significantieniveau $\alpha = 0.05$, wordt de nulhypothese $H_0$ verworpen. \rubric{1}
        Er is voldoende reden om aan te nemen dat de detectiekans afhankelijk is van het terreintype waarin de Fennek-voertuigen zich bevinden.\rubric{2}

        Als we kijken naar de geobserveerde en verwachte frequenties, dan zien we dat het percentage detecties in stedelijke gebied en het duinlandschap hoger is dan verwacht, terwijl het percentage detecties in bebost gebieden lager is dan verwacht. \rubric{2}
    }
    
    \subquestion{7}{
        We bekijken nu de detectiekans $p$ over alle terreintypes gezamenlijk, en willen een betrouwbaarheidsinterval voor deze detectiekans construeren.
        Bereken een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor de detectiekans $p$ met behulp van de Clopper-Pearson methode.
        Wat kunnen we concluderen over de eerdere geclaimde detectiekans van \SI{40}{\percent} op basis van dit interval?
    }

    \textbf{DIT MOET NOG GEDAAN WORDEN!!!!}
    \solution{
        Om het totaal aantal successen te tellen bij $1000$ onafhankelijke waarnemingen van een binomiale kansvariabele met $n = 4$ en $p = ?$ kijken we eigenlijk naar een binomiale kansvariabele met $n = 4000$ en $p = ?$. 
        Op basis van de tabel van geobserveerde frequenties vinden we dat het totaal aantal detecties (uit $4000$) gelijk is aan
        \begin{align*}
            0 \cdot 15 + 1 \cdot 105 + 2 \cdot 290 + 3 \cdot 360 + 4 \cdot 230 = 2685. \rubric{1}
        \end{align*} 

        Omdat de gewenste betrouwbaarheid \SI{95}{\percent} is, geldt dat $\alpha = 0.05$.

        De Clopper-Pearson methode werkt als volgt:
        \begin{enumerate}
            \item Bepaal de succeskans $p_1$ waarvoor geldt dat de linkeroverschrijdingskans van de uitkomst $k=2685$ gelijk is aan $\alpha/2$, oftewel $P(X \leq 2685) = \alpha/2 = 0.025$.
            Voer hiervoor in het solver menu van de grafische rekenmachine in:
            \begin{align*}
                y_1 &= \binomcdf(n=4000; p_1=X; k=2685) \\
                y_2 &= 0.025 \rubric{1}
            \end{align*}
            De solver optie geeft een waarde van $p_1 \approx 0.6858$.\rubric{1}
            \item Bepaal de succeskans $p_2$ waarvoor geldt dat de rechteroverschrijdingskans van de uitkomst $k=850$ gelijk is aan $\alpha/2$, oftewel $P(X \geq 2685) = 1 - P(X \le 2684) = \alpha/2 = 0.025$.
            Voer hiervoor in het solver menu van de grafische rekenmachine:
            \begin{align*}
                y_1 &= 1 - \binomcdf(n=4000; p_1=X; k=2684) \\
                y_2 &= 0.025 \rubric{1}
            \end{align*}
            De solver optie geeft een waarde van $p_2 \approx 0.6564$.\rubric{1}
        \end{enumerate}
        We vinden het Clopper-Pearson interval door de twee gevonden waarden als grenzen te nemen, oftewel het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor de detectiekans $p$ van een drone door de nieuwe radar
        is gelijk aan $[0.6564, 0.6858]$. \rubric{1}

        We zien dat de geclaimde succeskans $p = 0.7$ niet in dit interval ligt.
        We kunnen dus met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid concluderen dat de succeskans lager ligt dan de geclaimde \SI{70}{\percent}. \rubric{1}
    }
\end{question}