\begin{question}{13}{
    De Koninklijke Marine onderzoekt op haar luchtverdedigings- en commandofregatten (LCF) de kwetsbaarheden van het ECDIS-navigatiesysteem op het gebied van GPS-spoofing.
    Tijdens een oefening op de Noordzee wordt de gemiddelde afwijking tussen de werkelijke positie en de door ECDIS weergegeven positie gemeten (in meters).

    Volgens de technische handboeken zou de gemiddelde afwijking onder normale omstandigheden minder dan $12$ meter moeten zijn.
    Bij een steekproef van achttien metingen wordt een gemiddelde van $14.1$ meter en een standaardafwijking van $1.4$ meter waargenomen.
    Neem aan dat de afwijkingen normaal verdeeld zijn.
}
    \subquestion{7}{
        Bereken een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor de gemiddelde afwijking $\mu$ op basis van de steekproefgegevens.
        Rond de grenzen van het betrouwbaarheidsinterval af op \'e\'en decimaal, zodanig dat de betrouwbaarheid gewaarborgd blijft.
    }
    \solution{
        Omdat $\sigma$ onbekend is en de steekproefgrootte $n = 18 < 30$ is, moeten we gebruik maken van de $t$-verdeling.\rubric{1}
        De $t$-waarde die hoort bij \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid, oftewel $\alpha = 0.05$, is (in het geval van tweezijdige intervallen) gelijk aan
        \[
            t = \invt(\opp=1-\frac{\alpha}{2}, \df=n-1) = \invt(\opp=0.975, \df=17) \approx 2.1098.\rubric{2}
        \]
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval wordt dan gegeven door
        \begin{align*}
            &\phantom{=}[\samplemeanx - t \cdot \frac{ \samplestd }{ \sqrt{ n } }, \samplemeanx + t \cdot \frac{ \samplestd }{ \sqrt{ n } }] \\
            &= [14.1 - 2.1098 \cdot \frac{ 1.4 }{ \sqrt{ 18 } }, 14.1 + 2.1098 \cdot \frac{ 1.4 }{ \sqrt{ 18 } }] \\
            &= [13.4038, 14.7962].\rubric{3}
        \end{align*}
        Om de betrouwbaarheid te waarborgen, moeten we het interval naar buiten afronden, oftewel we krijgen een interval van $[13.4, 14.8]$ meter. \rubric{1}
}
    
    \subquestion{6}{
        Aangezien precieze lokalisering van essentieel operationeel belang is om de veiligheid van de vloot te waarborgen, wil men de gemiddelde afwijking in posities op $0.1$ meter nauwkeurig kunnen schatten.
        Wat is de minimale steekproefomvang $n$ waarbij het \SI{95}{\percent}-betrouwbaar\-heids\-interval voor $\mu$ een afwijking heeft van $\pm 0.1$ meter.
    }
    \solution{
        Omdat de werkelijke populatiestandaardafwijking $\sigma$ onbekend is, moeten we terugvallen op de $t$-verdeling.
        Het betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$ is dan gegeven door
        \[
            [\samplemeanx - t \cdot \samplestd / \sqrt{n}, \quad \samplemeanx + t \cdot \samplestd / \sqrt{n}],
        \]
        De afwijking van het betrouwbaarheidsinterval ten opzichte van het steekproefgemiddelde is dus $\pm\ t \cdot \samplestd / \sqrt{n}$ en we willen dat deze kleiner is dan of gelijk aan $\pm\ 0.1$ meter.\rubric{1}
        Hiertoe voeren we op de grafische rekenmachine het volgende in in het functiescherm:
        \[
            y_1 = \frac{s}{\sqrt{X}} \cdot \invt(\text{opp}=1-\alpha/2, \text{df}=X-1) = \frac{1.4}{\sqrt{X}} \cdot \invt(\text{opp}=0.975, \text{df}=X-1) \rubric{2}
        \]
        Met behulp van de tabelfunctie krijgen we dan als volgt:
        \begin{align*}
            X = 755: &\quad \frac{1.4}{\sqrt{755}} \cdot \invt(\opp=0.975, \df=754) \approx 0.10002. \\
            X = 756: &\quad \frac{1.4}{\sqrt{756}} \cdot \invt(\opp=0.975, \df=755) \approx 0.09996. \rubric{2}
        \end{align*}
        Om een betrouwbaarheidsinterval te vinden met de gewenste precisie van maximaal $\pm\ 0.1$ meter, is een minimale steekproefgrootte van $n = 756$ benodigd.\rubric{1}
    }

    

\end{question}