\question{4.18}{
    Antiekhandelaar Lauwen overweegt op een veiling een fraaie Friese staartklok te kopen.
    Bekend is dat deze klok een bedrag zal moeten opleveren tussen \euro $20 000$ en \euro $30 000$.
    Een concurrent van Lauwen wil eveneens een (onbekend) bod $X$ doen, waarvan de hoogte mag worden beschouwd 
    als een trekking uit een rechthoekige kansverdeling tussen $20 000$ en $30 000$.
    Gelet op het veronderstelde continue karakter van de kansvariabele, mogen we ervan uitgaan dat beide partijen nooit exact hetzelfde bod zullen doen.
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Veronderstel dat Lauwen \euro $23 000$ biedt. 
    Hoe groot is de kans dat hij daarmee in het bezit komt van de klok?
    \answer{
        Gegeven is dat het bod van zijn concurrent $X$ wordt gemodelleerd als een uniforme kansvariabele op het interval tussen \euro 20 000 en \euro 30 000,
        met andere woorden $X \sim \uniform{20 000}{30 000}$.
        Lauwen komt enkel en alleen in bezit van de klok als geldt dat $X \leq 23000$.
        De kans hierop is gelijk aan
        \[
            P(X \le 23 000) = \frac{23 000 - 20 000}{30 000 - 20 000} = \frac{3 000}{10 000} = 0.3.
        \]
    }
    
    \item Veronderstel Lauwen biedt \euro $28 000$ respectievelijk \euro $30 000$.
    Hoe groot is dan de kans op aankoop van de klok?
    \answer{
        Als Lauwen een bod van \euro $28 000$ doet, is de kans op aankoop gelijk aan 
        \[
            P(X \le 28 000) = \frac{28 000 - 20 000}{30 000 - 20 000} = \frac{8 000}{10 000} = 0.8.
        \]
        Als Lauwen een bod van \euro $30 000$ doet, is de kans op aankoop gelijk aan $1$, want dit is de bovengrens van het bod $X$ wat de concurrent gaat uitbrengen.
    }

    \item Er is een klant aan wie Lauwen de klok voor een bedrag van \euro 31 000 onmiddellijk kan verkopen. Hoeveel bedraagt de verwachte winst voor Lauwen bij de biedingen die bij de vragen $a$ en $b$ worden overwogen? 
    \answer{
        Als Lauwen een bod van \euro $23 000$ doet, is de kans op aankoop gelijk aan $0.3$.
        In het geval dat hij de concurrent overtreft ($X \le 23 000$), is de winst gelijk aan $31 000 - 23 000 = 8 000$ euro.
        In het geval dat hij de concurrent niet overtreft ($X > 23 000$), is de winst gelijk aan $0$.
        Hij kan dan immers de klok niet doorverkopen.
        Dit gebeurt met kans $1 - 0.3 = 0.7$.
        Je kunt dus de winst $W$ zien als een discrete kansvariabele met twee mogelijke uitkomsten:
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                    {\bfseries winst $k$ (in euro)} & $0$ & $8 000$\\
                \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3}
                    {\bfseries $f(k)=P(W=k)$} & $0.7$ & $0.3$ \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        
        De verwachte winst is in dat geval gelijk aan 
        \begin{align*}
            E(W)    &= 0 \cdot P(W=0) + 8 000 \cdot P(W = 8 000) \\
                    &= 0 \cdot 0.7 + 8 000 \cdot 0.3 \\
                    &= \text{\euro} 2 400.
        \end{align*}

        Op eenzelfde manier kun je de verwachte winst bepalen in het geval dat Lauwen respectievelijk \euro $28 000$ en \euro $30 000$ biedt:
        \begin{itemize}
            \item Wanneer Lauwen een bod van \euro $28 000$ uitbrengt, is de kans op aankoop gelijk aan $P(X<28 000) = 0.8$.
            In dat geval is de winst gelijk aan $31 000 - 28 000 = 3 000$ euro, en anders $0$ euro (met kans $1 - 0.8 = 0.2$). 
            Je kunt dus de winst $W$ zien als een discrete kansvariabele met twee mogelijke uitkomsten:
            \begin{center}
                \begin{tabular}{ccc}
                    \toprule
                        {\bfseries winst $k$ (in euro)} & $0$ & $3 000$\\
                    \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3}
                        {\bfseries $f(k)=P(W=k)$} & $0.2$ & $0.8$ \\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{center}
            De verwachte winst (in euro) is in dat geval gelijk aan 
            \begin{align*}
                E(W)    &= 0 \cdot P(W=0) + 3 000 \cdot P(W = 3 000) \\
                        &= 0 \cdot 0.2 + 3 000 \cdot 0.8 \\
                        &= \text{\euro} 2 400.
            \end{align*}
            
            \item Wanneer Lauwen een bod van \euro $30 000$ uitbrengt, is Lauwen verzekerd van aankoop en maakt hij altijd een winst gelijk aan $31 000 - 30 000 = 1 000$ euro.
        \end{itemize}
    }

    \item Noem het bedrag dat Lauwen gaat bieden $B$.
    Bij welke bieding $B$ is de verwachte verkoopwinst zo hoog mogelijk?
    \answer{
        Stel dat Lauwen een bedrag van $B$ euro gaat bieden.
        We mogen aannemen dat $20 000 \le B \le 30 000$.
        \begin{itemize}
            \item Als $B < 20 000$ euro, dan wordt Lauwen altijd overboden door zijn concurrent en is zijn winst gegarandeerd $0$ euro.
            \item Als $B > 30 000$ euro, dan is hij verzekerd van aankoop.
            Echter, dat zou hij al zijn geweest bij een bod van \euro $30 000$, in welk geval zijn winst strikt hoger zal zijn.
        \end{itemize}
        De kans op aankoop wordt voor iedere $B$ gegeven door
        \[
            P(X < B) = \frac{B-20 000}{30 000 - 20 000} = \frac{B-20 000}{10 000},
        \]
        oftewel de kans dat hij een hoger bod ($B$) uitbrengt dan zijn concurrent ($X$).
        Bij aankoop maakt Lauwen een winst van $31 000 - B$ euro (opbrengsten minus kosten).
        Als Lauwen wordt overboden, dan is zijn winst $0$ euro.
        Dit gebeurt met kans $P(X \geq B) = 1 - P(X < B) = 1 - \frac{B-20 000}{10 000} = \frac{30 000 - B}{10 000}$.
        De winst $W$ kun je opnieuw beschrijven als een discrete kansvariabele met twee mogelijke uitkomsten:
            \begin{center}
                \begin{tabular}{ccc}
                    \toprule
                        {\bfseries winst $k$ (in euro)} & $0$ & $31 000 - B$\\
                    \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3}
                        {\bfseries $f(k)=P(W=k)$} & $\frac{30 000 - B}{10 000}$ & $\frac{B-20 000}{10 000}$\\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{center}
            De verwachte winst (in euro) is in dat geval gelijk aan 
            \begin{align*}
                E(W)    &= 0 \cdot P(W=0) + (31 000 - B) \cdot P(W = 31 000 - B) \\
                        &= 0 \cdot \left(\frac{30 000 - B}{10 000}\right) + (31 000 - B) \cdot \left(\frac{B-20 000}{10 000}\right) \\
                        &= \frac{(31 000 - B)\cdot(B - 20 000)}{10 000} \\
                        &= \frac{-620 000 000 + 51 000\cdot B-B^2}{10 000} \\
                        &= -62 000 + 5.1\cdot B-\frac{1}{10000}\cdot B^2.
            \end{align*}
            De verwachte winst is dus een functie van het bod $B$ van Lauwen, oftewel $f(B)$.
            We vinden de optimale waarde voor $B$ door de afgeleide $f'(B)$ te nemen (exponent naar voren halen en exponent met 1 verminderen) en gelijk te stellen aan $0$:
            \begin{align*}
                &f'(B) = 5.1 - \frac{2}{10000}\cdot B = 0 \\
                &\rightarrow B = 5.1 \cdot \frac{10 000}{2} = 25 500.
            \end{align*}
            Invullen van $B = 25 500$ geeft een maximale verwachte winst (in euro) van 
            \[
                E(W) = -62 000 + 5.1\cdot 25 500-\frac{1}{10000}\cdot (25 500)^2 = \text{\euro} 3 025.
            \]

            {\bfseries Noot:} deze opgave is erg lastig, aangezien afgeleides van functies buiten de scope van deze cursus vallen. Dit is geen tentamenstof.
    }

    \item Veronderstel dat de klant niet \euro $31 000$ maar \euro $Y$ wenst te betalen.
    Geef aan hoe het optimale bod $B$ afhangt van de gekozen $Y$. 
    \answer{
        In dat geval is bij aankoop de winst niet gelijk aan $31 000 - B$, maar gelijk aan $Y - B$.
        Je kunt dus de winst $W$ zien als een discrete kansvariabele met twee mogelijke uitkomsten:
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                    {\bfseries winst $k$ (in euro)} & $0$ & $Y - B$\\
                \cmidrule{1-1} \cmidrule{2-2} \cmidrule{3-3}
                    {\bfseries $f(k)=P(W=k)$} & $\frac{30 000 - B}{10 000}$ & $\frac{B-20 000}{10 000}$ \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        De verwachte winst (in euro) is in dat geval gelijk aan 
        \begin{align*}
            E(W)    &= 0 \cdot P(W=0) + (31 000 - B) \cdot P(W = Y - B) \\
                    &= 0 \cdot \frac{30 000 - B}{10 000} + (Y - B) \cdot \frac{B-20 000}{10 000}  \\
                    &= \frac{(Y - B)\cdot(B - 20 000)}{10 000} \\
                    &= \frac{20 000Y + (Y + 20 000)B - B^2}{10 000} \\
                    &= 2Y + \frac{Y + 20 000}{10 000} B - \frac{1}{10 000}B^2.
        \end{align*}
        Dit is opnieuw een functie, nu van zowel $B$ als $Y$.
        We vinden de optimale waarde voor $B$ door de afgeleide naar $B$ te nemen (zie in dit geval $Y$ als een vaststaand getal, niet een variabele) en gelijk te stellen aan 0:
        \begin{align*}
            &\frac{Y + 20 000}{10 000} - \frac{2}{10000} B = 0 \\
            &\rightarrow B = \frac{Y + 20 000}{10 000} \cdot \frac{10 000}{2} = \frac{Y + 20 000}{2}.
        \end{align*}
        Merk op dat deze optimale waarde voor $B$ precies in het midden tussen $20 000$ en $Y$ ligt.
        Invullen van $B = \frac{Y+20 000}{2}$ geeft een verwachte winst (in euro) van 
        \begin{align*}
            E(W)    &= \frac{(Y - B)\cdot(B - 20 000)}{10 000} \\
                    &= \frac{\frac{Y-20 000}{2} \cdot \frac{Y-20 000}{2}}{10 000} \\
                    &= \frac{(Y - 20 000)^2}{40 000}.
        \end{align*}
        Als $Y > 40 000$, dan kun je in plaats van $B = \frac{Y+20 000}{2} > 30 000$ beter kiezen voor een bod van $B = 30 000$, omdat je dan toch al verzekerd bent van de aankoop.\

        {\bfseries Noot:} deze opgave is erg lastig: dit is geen tentamenstof.
    }


\end{enumerate}