\question{8.6}{
    Bij de opleiding Logistiek Management wordt de vraag onderzocht hoeveel tijd per week door studenten wordt besteed aan bijbaantjes.
    Een steekproef van $18$ studenten leverde als gemiddelde op $346$ minuten per week en een standaarddeviatie van $\samplestd=175$ minuten.
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Bereken een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$: het gemiddelde aantal werkuren van de studentenpopulatie.
    \answer{
        Laat $X$ de tijd meten die een willekeurige student per week besteedt aan bijbaantjes.
        Gegeven is dat $X \sim \normal{\mu=\ ?}{\sigma=\ ?}$.
        Volgens de centrale limietstelling geldt dat de gemiddelde tijd $\samplemeanvar$ die $18$ willekeurige studenten wekelijks aan bijbaantjes besteden
        normaal verdeeld is met verwachtingswaarde $\mu$ en een standaarddeviatie $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{\sigma}{\sqrt{18}}$.
        
        We hebben een geobserveerde steekproef van $18$ studenten genomen met steekproefgemiddelde $\samplemean = 346$ minuten en steekproefstandaardafwijking $\samplestd = 175$ minuten.
        Aangezien we een betrouwbaarheid van \SI{95}{\percent} willen, is $\alpha = 0.05$.
        Verder, omdat de standaardafwijking onbekend is en de steekproefomvang $n = 18 < 30$, moeten we de $t$-verdeling met $\df=n-1$ vrijheidsgraden gebruiken.
        In het bijzonder gebruiken we
        \[
            t = \invt(\opp=1-\alpha/2; \df=n-1) = \invt(\opp=0.975; \df=17) \approx 2.1098.
        \]
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$ is dan gelijk aan 
        \begin{align*}
            &[\samplemean - t \cdot \frac{s}{\sqrt{n}}; \samplemean + t \cdot \frac{s}{\sqrt{n}}] \\
            &=[346 - 2.1098 \cdot \frac{175}{\sqrt{18}}; 346 + 2.1098 \cdot \frac{175}{\sqrt{18}}] \\
            &=[258.97; 433.03]
        \end{align*}
        Met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid ligt de gemiddelde tijd die studenten aan bijbaantjes besteden tussen $258$ en $433$ minuten per week.
    }

    \item Nadere inspectie van de gegevens leverde dat drie studenten helemaal geen bijbaantje hebben, dus er zijn maar $15$ werkenden.
    Bereken voor de groep werkenden het steekproefgemiddelde en de standaarddeviatie.
    \emph{(Hint: doe dit door te manipuleren met de formule van $\samplevar$.)}
    \answer{
        De totale tijd die de $18$ studenten bij elkaar aan bijbaantjes besteden is gelijk aan $18 \cdot 346 = 6228$ minuten. 
        Aangezien slechts $15$ van de $18$ studenten een bijbaantje heeft, is het steekproefgemiddelde eigenlijk gelijk aan $\samplemean_{\text{werkend}} = \frac{6228}{15} = 415.2$ minuten.

        Voor de steekproefvariantie hebben we wat ingewikkeldere redeneringen nodig.
        Ten eerste werd de steekproefvariantie bepaald als
        \begin{align*}
            \samplevar = \frac{(x_1-\samplemean)^2+(x_2-\samplemean)^2+\ldots+(x_{18}-\samplemean)^2}{18-1}
        \end{align*}
        Stel nu dat $x_{16} = x_{17} = x_{18} = 0$, oftewel student $16, 17, 18$ zijn de drie niet-werkende studenten.
        De term $(x_i - \samplemean)^2$ kun je anders opschrijven als:
        \[
            (x_i - \samplemean)^2 = x_i^2 - 2x_i\samplemean + \samplemean^2.
        \]
        In andere woorden, we kunnen de formule van de steekproefvariantie $\samplevar$ omschrijven als:
        \begin{align*}
            \samplevar &= \frac{(x_1-\samplemean)^2+(x_2-\samplemean)^2+\ldots+(x_{18}-\samplemean)^2}{18-1} \\
                &= \frac{(x_1^2-2x_1\samplemean + \samplemean^2)+(x_2^2-2x_2\samplemean + \samplemean^2)^2+\ldots+(x_{18}^2-2x_{18}\samplemean + \samplemean^2)}{18-1} \\
                &= \frac{(x_1^2 + x_2^2 +\ldots + x_{18}^2) -2(x_1 + x_2 + \ldots + x_{18})\samplemean + 18 \cdot \samplemean^2}{18-1}.
        \end{align*}
        Merk op dat de som $x_1 + x_2 + \ldots + x_{18}$ gelijk is aan $18 \cdot \samplemean$, dus de laatste formule kun je herschrijven tot
        \begin{align*}
            \samplevar &= \frac{(x_1^2 + x_2^2 +\ldots + x_{18}^2) - 18 \cdot \samplemean^2}{18-1}.
        \end{align*}

        Gegeven is dat $\samplemean=346$ en $\samplevar = 175^2 = 30625$.
        Hierdoor kunnen we $(x_1^2 + x_2^2 +\ldots + x_{18}^2)$, bepalen, namelijk:
        \begin{align*}
            x_1^2 + x_2^2 +\ldots + x_{18}^2    &= \samplevar \cdot (18 - 1) + 18 \cdot \samplemean^2 \\
                                                &= 30625 \cdot 17 + 18 \cdot 346^2 \\
                                                &= 2675513.
        \end{align*}
        We kunnen de steekproefvariantie $\samplestd_{\text{werkend}}^2$ ook schrijven op basis van de $15$ werkenden, namelijk
        \begin{align*}
            \samplestd_{\text{werkend}}^2 &= \frac{(x_1^2 + x_2^2 +\ldots + x_{15}^2) - 15 \cdot \samplemean_{\text{werkend}}^2}{15-1} \\
                &= \frac{2675513 - 15 \cdot 415.2^2}{14} \\
                &\approx 6403.3857.
        \end{align*}

        De steekproefstandaardafwijking $\samplestd_{\text{werkend}}$ is de wortel van de steekproefvariantie, oftewel $\samplestd_{\text{werkend}} = \sqrt{\samplevar_{\text{werkend}}} = \sqrt{6403.3857} \approx 80.02$ minuten.
    }

    \item Bereken het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$ van de populatie werkende studenten.
    \answer{
        De berekening kunnen we op eenzelfde manier uitvoeren als bij vraag (a).
        Volgens de centrale limietstelling geldt dat de gemiddelde tijd $\samplemeanvar$ die $15$ willekeurige studenten wekelijks aan bijbaantjes besteden
        normaal verdeeld is met verwachtingswaarde $\mu$ en een standaarddeviatie $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{\sigma}{\sqrt{15}}$.
        
        We hebben een geobserveerde steekproef van $15$ studenten genomen met steekproefgemiddelde $\samplemean_{\text{werkend}} = 415.2$ minuten en steekproefstandaardafwijking $\samplestd = 80.02$ minuten.
        Aangezien we weer een betrouwbaarheid van \SI{95}{\percent} willen, is $\alpha = 0.05$.
        Verder, omdat de standaardafwijking onbekend is en de steekproefomvang $n = 15 < 30$, moeten we de $t$-verdeling met $\df=n-1$ vrijheidsgraden gebruiken.
        In het bijzonder gebruiken we
        \[
            t = \invt(\opp=1-\alpha/2; \df=n-1) = \invt(\opp=0.975; \df=14) \approx 2.1448.
        \]
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$ is dan gelijk aan 
        \begin{align*}
            &[\samplemean - t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}; \samplemean + t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}] \\
            &=[415.2 - 2.1448 \cdot \frac{80.02}{\sqrt{15}}; 415.2 + 2.1448 \cdot \frac{80.02}{\sqrt{15}}] \\
            &=[370.89; 459.51]
        \end{align*}
        Met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid ligt de gemiddelde tijd die werkende studenten aan bijbaantjes besteden tussen $370.89$ en $459.51$ minuten per week.
    }
\end{enumerate}
