\question{8.19}{
    Een technicus van een bedrijf dat oefenapparaten ontwikkelt voor fitnesstrainingen heeft een nieuw ontwerp gemaakt van een bepaalde machine.
    Bedoeling is dat dit apparaat spierversterkend werkt voor personen met rugklachten.
    Helaas was maar één prototype van het apparaat beschikbaar om het te kunnen testen.
    Hierdoor konden slechts de gegevens van twaalf patiënten worden verzameld.
    Deze twaalf patiënten gingen oefenen met dit apparaat en het aantal dagen werd opgetekend dat nodig was om volledig het gewenste resultaat te behalen.
    Van de twaalf patiënten werden de volgende aantallen dagen waargenomen:
    \[
        15, 18, 41, 27, 23, 16, 29, 30, 32, 22, 25, 22.
    \]
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Schat de standaarddeviatie.
    \answer{
        We berekenen een schatting $\samplestd$ voor de standaardafwijking door allereerst het steekproefgemiddelde te bepalen:
        \[
            \samplemeanx = \frac{x_1 + x_2 + \ldots + x_n}{n} = \frac{x_1 + x_2 + \ldots + x_{12}}{12} = \frac{15+18+\ldots+22}{12} = 25.
        \]

        Nu kunnen we de steekproefvariantie bepalen:
        \begin{align*}
            \samplevar &= \frac{(x_1-\samplemeanx)^2 + \ldots + (x_n-\samplemeanx)^2}{n-1} \\
                &= \frac{(x_1-\samplemeanx)^2 + \ldots + (x_{12}-\samplemeanx)^2}{12-1} \\      
                &= \frac{(15-25)^2 + \ldots + (22-25)^2}{11} \\
                &= 54.7272.
        \end{align*}
        De puntschatting $\samplestd$ voor de standaardafwijking vinden we door de wortel hiervan te nemen:
        \[
            \samplestd = \sqrt{54.7272} \approx 7.3978.
        \]
    }

    \item Bereken een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$: de gemiddelde hersteltijd voor de populatie.
    \answer{
        Gegeven is een steekproef van $n=12$ patiënten, waarvoor het aantal dagen tot het gewenste resutaat het steekproefgemiddelde $\samplemeanx = 25$ dagen en de steekproefstandaardafwijking $\samplestd = 7.3978$ dagen is bepaald.
        Omdat de standaardafwijking $\sigma$ onbekend is, moeten we de $t$-verdeling gebruiken.
        Omdat het gewenste betrouwbaarheidsniveau \SI{95}{\percent} is, geldt dat $\alpha=0.05$.

        De bijbehorende $t$-waarde is gelijk aan 
        \[
            t = \invt(\opp=1-\alpha/2, \df=n-1) = \invt(\opp=0.975, \df=11) \approx 2.2010.
        \]
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval is gelijk aan
        \begin{align*}
            &[\samplemeanx - t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}, \samplemeanx + t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}] \\
            &=[25 - 2.2010 \cdot \frac{7.3978}{\sqrt{12}}, 25 + 2.2010 \cdot \frac{7.3978}{\sqrt{12}}] \\
            &=[20.2997, 29.7003].
        \end{align*}
        Met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid zit het gemiddelde aantal dagen tot het gewenste resultaat tussen ongeveer $20$ en $30$ dagen.
    }

    \item In een vervolgstudie werden $90$ personen getest.
    Er werd een standaarddeviatie gevonden van $6.5$ dagen en een gemiddelde hersteltijd van $27$ dagen.
    Bereken opnieuw een \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$.
    \answer{
        Gegeven is nu een steekproef van $n=90$ patiënten, waarvoor het aantal dagen tot het gewenste resultaat het steekproefgemiddelde $\samplemeanx = 27$ dagen en de steekproefstandaardafwijking $\samplestd = 6.5$ dagen is bepaald.
        Omdat de standaardafwijking $\sigma$ onbekend is, moeten we de $t$-verdeling gebruiken met $\df = n-1 = 89$ vrijheidsgraden.
        Omdat het gewenste betrouwbaarheidsniveau \SI{95}{\percent} is, geldt dat $\alpha=0.05$.

        De bijbehorende $t$-waarde is gelijk aan 
        \[
            t = \invt(\opp=1-\alpha/2, \df=n-1) = \invt(\opp=0.975, \df=89) \approx 1.9870.
        \]
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval is gelijk aan
        \begin{align*}
            &[\samplemeanx - t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}, \samplemeanx + t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}] \\
            &=[27 - 1.9870 \cdot \frac{6.5}{\sqrt{90}}, 27 + 1.9870 \cdot \frac{6.5}{\sqrt{90}}] \\
            &=[25.6386, 28.3614].
        \end{align*}
        Met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid zit het gemiddelde aantal dagen tot het gewenste resultaat tussen $25$ en $28$ dagen.
        {
            \itshape Merk op dat dit betrouwbaarheidsinterval al een stuk smaller is, wat het effect van een grotere steekproefomvang onderschrijft!
        }
    }

    \item Men wenst het bij vraag (c) gevraagde interval zodanig te bepalen dat het resulterende interval voor $\mu$ niet breder is dan twee dagen.
    Hoe groot moet de steekproefomvang worden gekozen om dat te bereiken, als de standaarddeviatie van vraag (a) als vertrekpunt mag worden gekozen?
    \answer{
        Als het resulterende interval voor $\mu$ niet breder is dan twee dagen,
        dan is ook de foutmarge (afwijking van het gemiddelde) $a$ niet groter dan 1 dag ($a \leq 1$).
        Verder mogen we aannemen dat $s = 7.3978$.

        In formulevorm ziet dit er als volgt uit:
        \[
            t \cdot \frac{s}{\sqrt{n}} \le a = 1,
        \]
        waarbij $t$ ook weer afhangt van $n$.
        We bepalen de minimaal benodigde steekproefgrootte $n$ met behulp van een tabel op de grafische rekenmachine.
        Vul hiertoe in het functiescherm in:
        \[
            y_1 = \invt(\opp=1-\alpha/2=0.975, \df=X-1) \cdot \frac{7.3978}{\sqrt{X}}
        \]
        Met de tabel optie krijgen we dan:
        \begin{itemize}
            \item Voor $n = 212 \implies \invt(\opp=0.975, \df=211) \cdot \frac{7.3978}{\sqrt{212}} \approx 1.0016$ (voldoet nog niet)
            \item Voor $n = 213 \implies \invt(\opp=0.975, \df=212) \cdot \frac{7.3978}{\sqrt{213}} \approx 0.9992$ (voldoet wel)
        \end{itemize}
        Er is dus minimaal een steekproefomvang van $n=213$ personen benodigd om een interval te krijgen voor $\mu$ van maximaal $2$ dagen breed.
    }
\end{enumerate}