\question{8.2}{
    Van een bepaalde oplossing worden tien even grote monsters genomen.
    Van elk monster bepaalt men het aantal milligram eiwit, om hiermee het eiwitgehalte ($\mu$) van de gehele oplossing te kunnen schatten.
    De waargenomen uitkomsten zijn als volgt:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccccccccc}
            \toprule
                $36.5$ & $45.2$ & $40.5$ & $42.0$ & $37.7$ & $39.4$ & $41.6$ & $38.8$ & $39.0$ & $43.3$ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Een zuivere schatter voor $\mu$ is het steekproefgemiddelde $\samplemean$.
    Bereken $\samplemean$.
    \answer{
        Het steekproefgemiddelde $\samplemean$ berekenen we als volgt:
        \begin{align*}
            \samplemean = \frac{x_1+x_2+\ldots+x_{10}}{10} = \frac{36.5+45.2+\ldots+43.3}{10} = 40.4.
        \end{align*}
        Gemiddeld zit er $40.4$ mg eiwit in een monster.
    }

    \item Hier kennen we $\sigma$ niet, dus voordat er een schattingsinterval kan worden berekend voor $\mu$, moet er een schatting van de variantie gemaakt worden.
    Bereken deze variantie.
    \answer{
        De steekproefvariantie $\samplevar$ berekenen we als volgt:
        \begin{align*}
            \samplevar &= \frac{(x_1-\samplemean)^2+(x_2-\samplemean)^2+\ldots+(x_{10}-\samplemean)^2}{10-1} \\
                &= \frac{(36.5-40.4)^2+(45.2-40.4)^2+\ldots+(43.3-40.4)^2}{10-1} \\
                &\approx 7.0533.
        \end{align*}
    }

    \item Bereken voor $\mu$ een betrouwbaarheidsinterval dat een betrouwbaarheid heeft van \SI{95}{\percent}.
    \answer{
        Noteer met $X$ de kansvariabele die het aantal \unit{mg} eiwit in een willekeurig monster meet.
        Gegeven is dat $X \sim \normal{\mu=\ ?}{\sigma=\ ?}$.
        Volgens de centrale limietstelling geldt dat het gemiddelde aantal \unit{mg} eiwit $\samplemeanvar$ in $10$ willekeurige monsters
        normaal verdeeld is met verwachtingswaarde $\mu$ en een standaarddeviatie $\frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{\sigma}{\sqrt{10}}$.
        
        We hebben een geobserveerde steekproef van $10$ zakken genomen met steekproefgemiddelde $\samplemean = 40.4$ \unit{mg} en steekproefstandaardafwijking 
        \[
            \samplestd = \sqrt{\samplevar} = \sqrt{7.0533} \approx 2.6558\ \unit{mg}.
        \] 
        Aangezien we een betrouwbaarheid van \SI{95}{\percent} willen, is $\alpha = 0.05$.
        Verder, omdat de standaardafwijking $\sigma$ onbekend is en de steekproefomvang $n < 30$, moeten we de $t$-verdeling met $\df=n-1$ vrijheidsgraden gebruiken.
        In het bijzonder gebruiken we
        \[
            t = \invt(\opp=1-\alpha/2; \df=n-1) = \invt(\opp=0.975; \df=9) \approx 2.2622.
        \]
        Het \SI{95}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$ is dan gelijk aan 
        \begin{align*}
            &\phantom{=}[\samplemean - t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}; \samplemean + t \cdot \frac{\samplestd}{\sqrt{n}}] \\
            &=[40.4 - 2.2622 \cdot \frac{2.6558}{\sqrt{10}}; 20142 + 2.2622 \cdot \frac{2.6558}{\sqrt{10}}] \\
            &=[38.50; 42.30]
        \end{align*}
        Met \SI{95}{\percent} betrouwbaarheid ligt de gemiddelde hoeveelheid eiwit in een monster tussen $38.50$ en $42.30$ \unit{mg}.
    }
\end{enumerate}
