\question{8.7}{
    In een aselecte steekproef van $400$ kiesgerechtigde Nederlanders blijken $160$ personen aanhanger van een bepaalde politieke partij te zijn.
    Geef een \SI{99}{\percent}-betrouwbaarheids\-interval voor $p$: de fractie aanhangers in de totale populatie.
}
\answer{

    Laat $X$ het aantal kiesgerechtigde Nederlanders in een steekproef dat aanhanger is van een bepaalde politieke partij.
    Aangezien de steekproefomvang gelijk is aan $400$ kiesgerechtigde Nederlanders, is $X$ binomiaal verdeeld met $n=400$ en $p=\ ?$ (deze willen we juist gaan schatten!).
    
    We bepalen een \SI{99}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor $p$ met behulp van de Clopper-Pearson methode.
    Omdat de gewenste betrouwbaarheid \SI{99}{\percent} is, geldt dat $\alpha = 0.01$.

    De Clopper-Pearson methode werkt als volgt:
    \begin{enumerate}
        \item Bepaal de succeskans $p_1$ zodat de kans op minstens uitkomst $k=160$ gelijk is aan $\alpha/2$, oftewel 
        \[
            P(X \geq 160) = 1 - P(X \leq 159) = \alpha/2 = 0.005.
        \]
        Dit kun je berekenen met behulp van \enquote{numeric solver} in de grafische rekenmachine:
        \begin{align*}
            E_1 &= 1 - \binomcdf(n=400, p_1=X, k=159) \\
            E_2 &= 0.005
        \end{align*}
        Dit geeft een waarde van $p_1 \approx 0.3372$.
        \item Bepaal de succeskans $p_2$ zodat de kans op hoogstens uitkomst $k=160$ gelijk is aan $\alpha/2$, oftewel 
        \[
            P(X \leq 160) = \alpha/2 = 0.005.
        \]
        Dit kun je berekenen met behulp van het \enquote{solver}-menu van de grafische rekenmachine:
        \begin{align*}
            E_1 &= \binomcdf(n=400, p_1=X, k=160) \\
            E_2 &= 0.005
        \end{align*}
        Dit geeft een waarde van $p_2 \approx 0.4653$.
    \end{enumerate}
    We vinden het Clopper-Pearson interval door de twee gevonden waarden als grenzen te nemen,
    oftewel het \SI{99}{\percent}-betrouwbaarheidsinterval voor de fractie aanhangers van de politieke partij is gelijk aan $[0.3372,  0.4653]$.
    \vspace{1cm}
    
    {
        \noindent\itshape Met de Casio fx-CG50 is de numerieke solver aan te roepen met de functie \enquote{SolveN} (OPTN-CALC-SolveN). De syntax hierbij is als volgt:
        \begin{align*}
            &\text{SolveN}(1-\text{BinomialCD}(159, 400, x)=0.005,x) \\
            &\text{SolveN}(\text{BinomialCD}(160, 400, x)=0.005,x)
        \end{align*}
        Zodra je op ENTER drukt, kan het zijn dat je een waarschuwing krijgt dat er meerdere oplossingen mogelijk zijn.
        Negeer deze waarschuwing en klik op EXIT.
        Je krijgt nu de uitkomst te zien op het scherm.
    }
}
